27
Kralları ve Kraliçeleri Hazırlıksız Yakalamak

Gideceğini söylemesi kadar kolay değildi, elbette.

“Bu hiç akıllıca değil, kardeşim,” dedi Aviendha karanlık karanlık, Merilille üstüne başına çekidüzen vermek için koştura koştura gittiğinde. Gerçekten de koştura koştura gitmişti; Gri Aes Sedai daha oturma odasının kapısına varmadan Deniz Halkı’na karşı gözlerini açmıştı. Elayne’in konumunda bir Aes Sedai “git” dediğinde Merilille giderdi. Aviendha kollarını kavuşturmuş, şalına sarınmış, tam bir Bilge timsali gibi, Elayne’in yazı masasının tepesine dikilmişti. “Bu hiç akıllıca değil.”

“Akıllıca mı?” diye hırladı Birgitte ayaklarını açarak ve yumruklarını kalçalarına dayayarak. “Akıllıca mı? Bu kız burnunu ısırsa bile ‘akıllıca’nın ne olduğunu anlamaz! Nedir bu acele? Bırak Merilille Grilerin yaptığı işi yapsın, birkaç gün ya da bir hafta sonrası için bir görüşme ayarlasın. Kraliçeler hazırlıksız yakalanmaktan nefret eder, krallar ise iğrenir. İnan bana, kendim biliyorum. Seni pişman etmenin yollarını bulurlar.” Muhafız bağı kadının yüzündeki öfke ve çileden çıkmışlığı yankılıyordu.

“Onları hazırlıksız yakalamayı istiyorum, Birgitte. Benim hakkımda ne kadar bilgileri olduğunu öğrenmeme yardımcı olabilir.” Elayne yüzünü buruşturarak lekeli sayfayı ittirdi ve kakmalı gül ağacından kâğıt kutusundan yeni bir sayfa aldı. Merilille’in haberi ile bitkinliği kaybolmuştu, ama düzgün, temiz bir el yazısı ile yazmak zor geliyordu. Yazı tarzının da doğru olması gerekiyordu. Bu Andor’un Kız-Veliahtı’ndan değil. Yeşil Ajah’tan bir Aes Sedai olan Elayne Trakand’dan gelen bir mektup olmalıydı. Elayne ne görmelerini istiyorsa, onu görmeliydiler.

“Söyle de aklını başına alsın, Aviendha,” diye mırıldandı Birgitte. “Yapamazsan, lanet bir eşlikçi grubu toplayabiliyor muyum, bakmalıyım.”

“Eşlikçi grubu olmayacak, Birgitte. Sen dışında. Bir Aes Sedai ve Muhafızı. Ve Aviendha, elbette.” Elayne yazmaya ara verip kız kardeşine gülümsedi, ama o karşılık vermedi.

“Cesaretini biliyorum, Elayne,” dedi Aviendha. “Cesaretine hayranım. Ama Sha’mad Conde bile ne zaman ihtiyatlı olacağını bilir!” İhtiyattan bahseden Aviendha mıydı? Aviendha... burnunu ısırsa bile ihtiyatın ne olduğunu anlamazdı!

“Bir Aes Sedai ve Muhafızı mı?” diye nida etti Birgitte. “Sana söyledim, artık kaçıp macera yaşamaya gidemezsin!”

“Eşlikçi yok,” dedi Elayne kararlılıkla, bir kez daha denemek üzere kalemini mürekkebe batırarak. “Bu bir macera değil. Yalnızca, bu şekilde yapılmak zorunda.” Birgitte ellerini havaya fırlatarak bir sürü küfür hırladı, ama Elayne’in daha önce duymadığı şeyler değildi.

Şaşkınlık içinde, Mellar’ın geride kalmaya ses çıkarmadığını gördü. Dört hükümdar ile görüşmek tüccarlarla görüşmek kadar sıkıcı olmayacaktı, ama adam, Elayne ona ihtiyaç duymadığına göre görevinin başında kalmasına izin verilmesi için yalvardı. Bu Elayne’i tatmin etti. Kraliyet Korumaları’nın Yüzbaşısı Sınırboylulara Kız-Veliaht’ı düşündürürdü. Mellar’ın onu yan yan süzmeye karar verebileceğinden bahsetmeye bile gerek yoktu.

Ama korumalarının kalanı Yüzbaşı Mellar’ın ilgisizliğini paylaşmıyordu. Koruma kadınlardan biri koşa koşa Caseille’e gitmişti anlaşılan, çünkü Elayne daha yazısını bitirmeden uzun boylu Arafelli kadın uzun adımlarla oturma odasına daldı ve tüm korumalarla birlikte ona eşlik etmesine izin verilmesini talep etti. Sonunda Birgitte’in kadına itiraz etmeyi bırakmasını emretmesi gerekti.

Bu sefer Birgitte Elayne’in fikrinden dönmeyeceğini anlamış görünüyordu. Giysilerini değiştirmek üzere Caseille ile birlikte çıktı. Eh, aslında küfürler homurdanarak çıkmış, kapıyı arkasından çarpmıştı, ama en azından gitmişti. Bir seferliğine Kumandan General ceketini çıkarma fırsatı yakaladığına sevineceğini sanırdınız, ama bağ o küfürleri yankılıyordu. Aviendha küfretmedi, ama Birgitte’in tembihlerine uydu. Ama her şey öyle çabuk halledilmeliydi ki Elayne’in onun sözlerini duymazdan gelmek için bahanesi oldu.

Essande çağrıldı, uygun giysiler hazırlamaya başladı. Bu arada Elayne öğle yemeğini erkenden, çabucak yedi. Yemeği o istetmemişti; Aviendha istetmişti. Görünüşe göre Monaelle öğün atlamanın fazla yemek kadar kötü olduğunu söylemişti. Cam imalatçıları ve diğer delegasyonlarla kendisinin başa çıkması gerektiğini öğrenen Harfor Hanım, başını onayla eğerken hafifçe yüz buruşturdu. Çıkmadan önce Saray için keçi bulduğunu bildirdi. Elayne’in keçi sütü içmesi gerekiyordu, hem de bol bol. Careane o gece Rüzgârbulanlara kendisinin ders vereceğini duyunca inledi, ama en azından kadın Elayne’in beslenmesi hakkında yorum yapmadı. Aslında, gece çökene kadar Saray’a dönmüş olacağını düşünüyordu, ama aynı zamanda o dersi kendi vermiş kadar yorgun olacağını da düşünüyordu. Vandene de tavsiyede bulunmadı, o türden değil. Elayne eğitiminin bir parçası olarak tüm diğer uluslarla birlikte Afetsınırı’ndaki ulusları da incelemişti ve planlarını Sınırboyları’nı iyi bilen beyaz saçlı Yeşil’le tartışmıştı, ama yine de Vandene’i yanına almayı çok isterdi. Sınırboyları’nda yaşamış biri onun gözünden kaçan nüansları görebilirdi. Ama Essande onu aceleyle giydirirken, sırf Vandene’in önceden söylediği şeyler konusunda emin olabilmek için, son birkaç soru sormaktan fazlasına cesaret edemedi. Böyle bir çabaya ihtiyacı olmadığını fark etti. Yay çekerken Birgitte’in olduğu kadar odaklanmıştı.

Sonunda Reanne’in, eski bir sul’dam’ı onun da yönlendirebileceğine ikna etmeye çalışmakta olduğu yerden getirilmesi gerekti. Reanne Merilille’i göndermek için ilk ördüğü günden beri ahır avlusunda aynı örgüyü yapıyordu; güçlük çekmeden Braem Ormanı’ndaki aynı yere açabiliyordu onu. Saray’da o bölgeye dair, Merilille’in kampların yerini işaretleyebileceği kadar iyi haritalar yoktu ve kapıyolu Elayne ya da Aviendha örecek olsa, Reanne’in bildiği küçük açıklığa değil de kampların on beş kilometre, hatta daha fazla uzağına açılabilirdi. Gri Aes Sedai dönmeden önce Braem Ormanı’nda kar yağışı durmuştu, ama buna rağmen taze kar içinde on beş kilometre yol gitmek fazladan iki saat anlamına gelirdi. Elayne bu işin bir an önce olup bitmesini istiyordu. Hız. Herkesin hızla hareket etmesi gerekiyordu.

Deniz Halkı Saray’ı saran telaşın farkında olmalıydı. Asker kadınlar mesaj taşıyarak koridorlarda koşturuyor, o ya da bu insanı bulup getiriyorlardı, ama Elayne onların hiçbir şey söylemediğinden emindi. Zaida yanlarında gelmeye karar verirse, Elayne onu reddederse Rüzgârbulanlardan birine kendi kapıyolunu açtırabilirdi ve Dalgahanımı kaçınılması gereken bir güçlüktü. Kadın şimdiden, Saray üzerinde Elayne kadar çok hak sahibiymiş gibi davranıyordu. Zaida’nın üste çıkmaya çalışması, Mellar’ın ona yan yan bakması kadar bozardı işleri.

Acele etmek Essande’nin yeteneğini aşıyor gibiydi, ama başka herkes uçarcasına hareket ediyordu ve güneş tam tepeye tırmandığında Elayne kendini Braem Ormanı’ndaki karlar arasında ağır ağır Ateşyürek’i sürerken buldu. Yabani kaz uçuşuyla Caemlyn’in yaklaşık elli fersah kuzeyindeydiler, ama yapraklarını kaybetmiş gri dallı ağaçların arasına karışmış yüksek çamlar, meşinyapraklar ve meşelerle dolu yoğun bir ormana ulaşmaları için kapıyoldan bir adım atmaları yetmişti. Zaman zaman, Merilille’in koşan atının toynak izleri dışında bembeyaz bir halı gibi karla kaplı kahverengi bir otlak açılıyordu. Merilille mektupla önden yollanmıştı ve onun önden Sınırboylulara ulaşabilmesi için Elayne, Aviendha ve Birgitte bir saat sonra takip etmişti. Caemlyn’den Yeni Braem’e giden yol birkaç kilometre batıdaydı. Burada, insan yerleşimlerinden bin fersah uzakta gibi hissediyorlardı.

Elayne için giyinmek zırh seçimi kadar ciddi bir iş olmuştu. Daha iyi ısıtsın diye ağaçsansarı kürkü astarlı bir pelerin seçmişti, ama koyu yeşil yün kalın değil yumuşaktı ve binici elbisesi süssüz yeşil ipekti. Sıkı binici eldivenleri bile sade, koyu yeşil deridendi. Kılıçlar çekilmemişse, bir Aes Sedai’nin hükümdarlar ile görüşürken giyeceği türden bir kıyafetti. Görünür yerdeki tek mücevheri kaplumbağa şeklinde küçük, kehribar bir broştu ve bunu tuhaf bulan çıkarsa, bırak bulsunlardı. Sınırboylulardan bir ordu, rakiplerinden birinin, hatta Elaida’nın kuramayacağı kadar büyük bir tuzaktı, ama on Aes Sedai –on ya da daha fazla– Elaida’nın olabilirdi. Elayne onu paketleyip Beyaz Kule’ye götürmelerine izin vermeyecekti.

“Bu işten vazgeçsek toh edinmeyiz, Elayne.” Kaşlarını çatmakta olan Aviendha’nın üzerinde hâlâ Aiel giysileri, gümüş kolyesi ve ağır fildişi bileziği vardı. Tıknaz, doru atı Ateşyürek’ten ve Birgitte’in ince gri atı Ok’tan bir el kısaydı ve çok daha yumuşak başlı bir attı ve Aviendha öncekine göre çok daha rahat at biniyordu. Eyerine bacaklarını açarak bindiği için dizlerinin üzerine kadar sıyrılan eteğinin altından kara çoraplı bacakları görünüyordu. Başına sardığı şal dışında ısınmış görünüyordu. Birgitte’in aksine, o Elayne’i vazgeçirme çabalarından vazgeçmemişti. “Hazırlıksız yakalamak iyi, güzel, ama seninle yarı yolda buluşurlarsa sana daha çok saygı duyarlar.”

“Merilille’i bırakamam,” dedi Elayne hissettiğinden daha büyük sabırla. Belki artık yorgun hissetmiyordu, ama özellikle dinlenmiş de hissetmiyordu ve dırdıra tahammül edecek durumda değildi. Ama Aviendha’yı terslemek istemiyordu. “O benim geleceğimi bildiren bir mektupla beklerken ben gelmezsen aptal gibi hissedebilir. Daha da kötüsü, ben aptal gibi hissederim.”

“Aptal olmaktansa aptal gibi hissetmek yeğdir,” diye mırıldandı Birgitte yarı kendi kendine. Koyu renk pelerinini eyerinin arkasına yaymıştı ve girift örgüsü başlığındaki açıklıktan beline sarkıyordu. Soğuğa ve zaman zaman taze karları tüy gibi havalandıran sert rüzgâra verdiği tek taviz o başlığı yüzünü çevrelemesine yetecek kadar kaldırmak olmuştu. Görüş alanının daralmasını istemiyordu. Yayının bulunduğu, yayı kuru tutmak için düşünülmüş çantanın kapağı, yaya çabucak ulaşabilmesini sağlamak için açılmıştı. Kılıç takabileceği önerisi, Elayne öneriyi Aviendha’ya yaptığında yaratacağı kadar büyük bir kızgınlıkla reddedilmişti. Birgitte yaylardan anlıyordu, ama kılıcı çekmeye çalışırken kendini yaralayabileceğini iddia ediyordu. Yine de, başka zaman olsa kısa yeşil ceketi ormana karışabilirdi ve şaşırtıcı ama, bu sefer geniş bacaklı pantolonu ceketi ile aynı renkteydi. Kadın şimdi Kraliçenin Askerleri’nin Kumandan Generali değil bir Muhafız’dı, ama unvan onu bekleneceği kadar memnun etmemişti. Bağdan tetiktelik kadar kızgınlık da geliyordu.

Elayne’in verdiği nefes buharlandı. “Siz ikiniz burada ne yapmaya çalıştığımı biliyorsunuz. Karar verdiğimden beri biliyorsunuz. Neden aniden üfleme camdan yapılmışım gibi davranmaya başladınız?”

İkili onun arkasından bakıştılar, her biri diğerinin önce konuşmasını bekledi, sonra sessizce dönüp dümdüz önlerine baktılar ve Elayne aniden anladı.

“Kızım doğduğunda,” dedi kuru kuru, “ikiniz de sütninesi olmak için başvuruda bulunabilirsiniz.” Bebek kız olursa. Min söylemişse bile, Aviendha ve Birgitte o gecenin sarhoşluğu ile unutmuştu. İlk önce bir oğlunun olması daha iyi olabilirdi, böylece kız kardeşi gelmeden eğitimine başlayabilirdi. Ama bir kız tahta çıkma meselesini güvenceye alırdı, halbuki yalnız bir oğul kenara itilirdi ve Elayne birden çok çocuk istese de, bir çocuğu daha olacağını söyleyen hiçbir şey yoktu. Işık izin verse de Rand’ın başka çocuklarını doğursa, ama pratik düşünmek zorundaydı. “Benim sütnineye ihtiyacım yok.”

Aviendha’nın güneşten kararmış yanakları utançla daha da karardı. Birgitte’in ifadesi değişmedi, ama Muhafız bağından aynı his sızıyordu.

Yaklaşık iki saat boyunca Merilille’in izlerini takıp ederek, ağır ağır at sürdüler ve Elayne en yakındaki kampa çok yaklaşmış olmaları gerektiğini düşünürken Birgitte aniden ileriyi işaret etti ve, “Shienarlılar,” dedi, sonra çantasındaki yayı gevşetti. Bağdaki tetiktelik kızgınlığı ve başka her şeyi boğmuştu. Aviendha, orada olduğundan emin olmak istermiş gibi kemer bıçağını yokladı.

Merilille’in izlerinin bir yanında, ağaçların altında bekleyen atlar ve adamlar öyle kıpırtısızdı ki Elayne neredeyse bir tür çıkıntı sanacaktı onları. Sonra miğferlerinin üzerinden tuhaf sorguçları fark etti. Atları, Shienar ağır süvarilerinin genelde olduğu gibi zırhlı değildi, ama adamların kendisi plaka ve zincir zırh giymişlerdi, uzun kabzalı kılıçları sırtlarındaydı ve kemerlerinden, eyerlerinden kılıçlar ve topuzlar sarkıyordu. Kara gözleri hiç kırpılmıyordu. Atlardan biri kuyruğunu salladığı zaman, hareket şaşırtıcı geldi.

Elayne ve diğer iki kadın önlerinde dizgin çekerken keskin yüzlü bir adam haşin bir sesle konuştu. Miğferinin üzerindeki sorguç dar kanallara benziyordu. “Kral Easar güvende olduğunuz teminatlarını gönderdi Elayne Sedai, ben de kendiminkileri ekliyorum. Adım Kayen Yokata, Fal Eisen Lordu’yum ve kampımda size ya da yanınızdakilere zarar gelirse Barış beni terk etsin ve Afet ruhumu kavursun.”

Elayne’in dilediği kadar rahatlatıcı sözler değildi. Bütün bu güvenlik garantileri yalnızca bu konuda belirsizlik olduğunu ve yine olabileceğini ifade ediyordu. “Bir Aes Sedai’nin Shienarlılardan teminat almasına gerek var mı?” dedi. Çömezlerin sükûnet egzersizini yapmaya başladı ve buna ihtiyaç duymadığını fark etti. Çok tuhaf. “Başı çekebilirsin, Lord Kayen.” Adam başını sallamakla yetindi ve atını çevirdi.

Shienarlılardan bazıları ifadesiz yüzlerle Aviendha’ya baktılar, bir Aiel olduğunu anlamışlardı, ama arkadan gelmekle yetindiler. Kısa yolculuklarındaki sessizliği yalnızca taze kar tabakasının altındaki sertleşmiş karı ezen toynakların sesi bozuyordu. Elayne haklıydı. Shienar kampı çok yakındı. Kampa varmadan birkaç dakika önce atlı ve zırhlı nöbetçiler görmeye başladı ve bundan kısa süre sonra Shienar kampına girdiler.

Ağaçların arasına yayılmış olan kamp Elayne’in hayal ettiğinden daha büyük görünüyordu. Sağda, solda, ileride çadırlar, yemek pişirmek için yakılmış ateşler, bağlanmış at dizileri ve araba sıraları göz görebildiğince uzanıyordu. Elayne ve eşlikçileri geçerken askerler merakla başlarını kaldırdılar. Başları, bazen omuzlarına kadar gelen tutamlar dışında tıraşlamış, sert yüzlü adamlardı. Pek azı zırh giymişti, ama hepsinin zırhları ve silahları el altında duruyordu. Koku Merilille’in anlattığı kadar kötü değildi, ama o ateşlerin üzerinde her ne kaynıyorsa, onun kokusunun altında lağım ve at pisliği kokusu alabiliyordu. Çoğu zayıftı, ama hiçbiri açlık çekiyormuş gibi görünmüyordu. Açlığın zayıflığı değildi bu, yalnızca üstlerinde hiçbir zaman fazla yağ taşımamış adamların zayıflığıydı. Elayne ateşlerin üzerinde et kızarmadığını fark etti. Et bulmak tahıl bulmaktan daha zordu, ama kışın bu vaktinde tahıl da kıttı. Arpa çorbası bir adamı el kadar güçlendiremezdi. Bir an önce harekete geçmeleri gerekiyordu; hiçbir bölge bu büyüklükte dört orduyu çok uzun süre besleyemezdi. Elayne’in yalnızca doğru yöne hareket etmelerini sağlaması gerekiyordu.

Gördüğü herkes kafası tıraşlı askerlerden değildi, elbette, ama aralarındaki erkekler aynı ölçüde zorlu görünüyordu. Ok yapan okçular, arabalar üzerinde çalışan tekerlekçiler, at nallayan nalbantlar, kaynayan kazanları karıştıran çamaşırcılar, terzi ya da birinin karısı olabilecek, iğneleriyle çalışan kadınlar vardı. Her zaman bir ordunun yanında pek çok kişi gelirdi, bazen askerler kadar kalabalık olurlardı. Ama Elayne Aes Sedai olabilecek hiç kimseyi görmedi; Aes Sedailerin kollarını sıyırıp tahta tokaçlarla çamaşır kazanı karıştırmaları ya da yamalı yünlüler giyip pantolon onarmaları olası görünmüyordu. Neden saklanıyorlardı ki? Elayne Kaynak’a kucak açma, göğsüne iğnelediği kaplumbağa angreal’i aracılığıyla saidar çekme dürtüsüne direndi. Her seferinde bir savaş vermeliydi ve ilk önce Andor için savaşmalıydı.

Görebildiği tüm diğerlerinden daha büyük bir çadırın, tek bir sivri çatısı olan açık renk kanvas çadırın önünde Kayen atından indi ve Elayne’in inmesine yardım etti. Birgitte’e ve Aviendha’ya yardım etmesinin gerekip gerekmediğine karar veremeden duraksadı, ama Birgitte rahatça atından inip dizginleri bekleyen bir askere uzatarak, Aviendha ise eyerden yarı düşerek adamın ikilemini çözdü. Aviendha’nın at binmesi ilerlemişti, ama ata binip inmek hâlâ güç geliyordu. Gülen biri olup olmadığını görmek için dik dik çevresine bakınarak bol eteklerini düzeltti, sonra şalı kafasından indirip omuzlarına yerleştirdi. Birgitte yayını ve sadağını eyerden almış olmayı diliyormuş gibi atının götürülmesini izledi. Kayen giriş kapaklarından birini çekip açtı ve eğildi.

Elayne sakinleşmek için son bir kez derin derin içini çekerek diğer iki kadının önünden içeri girdi. Onu bir ricacı gibi görmelerine izin veremezdi. Buraya yalvarmak ya da savunmak için gelmemişti. Bazen, demişti Gareth Bryne, Elayne daha çocukken, sayıca dezavantajlı durumda olduğunu, kaçış yolu olmadığını görürsün. Her zaman düşmanının en az beklediği şeyi yap, Elayne. Bu durumda, saldırmalısın. En baştan saldırıya geçmeliydi.

İçeride Merilille yere serilmiş kat kat halıların üzerinde süzülürcesine yaklaştı. Ufak tefek Gri’nin gülümsemesi tam olarak rahatlamış değildi, ama Elayne’i gördüğüne memnun olduğu açıktı. Ondan başka beş kişi daha vardı, iki kadın ve üç adam, adamlardan biri hizmetkârdı, çarpık bacaklarına ve yaralı yüzüne bakılırsa eski bir süvari. Adam gelip pelerinlerini ve eldivenlerini aldı –ve Aviendha’yı gördüğünde gözlerini kırpıştırdı–, sonra gümüş bir tepsi üzerinde yüksek boyunlu bir sürahi ve bir dizi kadehin bulunduğu sade, tahta masanın yanına çekildi. Diğer dördü Sınırboyu uluslarının hükümdarlarıydı. Çadırdaki mobilyalar sırtsız kamp sandalyeleri ve parlayan kömürlerle dolu dört büyük mangalla tamamlanıyordu. Andor’un Kız-Veliahtı’nın bekleyeceği türden bir karşılama değildi; Kız-Veliaht için hükümdarların maiyetleri, pek çok hizmetkâr, ciddi görüşmeler başlamadan önce boş sohbetler, hükümdarların yanı başlarında erkek ve kadın danışmanlar gerekirdi. Ama tam da umduğu karşılamayı bulmuştu.

Saray’dan ayrılmadan önce gördüğü Şifa Merilille’in gözlerinin altındaki mor halkaları yok etmişti. Kadın Elayne’i basit bir vakarla tanıştırdı. “Daha önce belirttiğim gibi, bu Yeşil Ajah’tan Elayne Trakand.” O kadar. Elayne Vandene’den, karşısındaki hükümdarları tanıyacak kadarını öğrenmişti.

“Hoş geldiniz, Elayne Sedai,” dedi Shienarlı Easar. “Barış ve Işık üzerinizde olsun.” Kısa bir adamdı, Elayne’den uzun değil, bronz rengi ceket içinde inceydi, başının yanından sarkan uzun, beyaz tepe tutamına rağmen yüzü kırışıksızdı. Adamın hüzünlü gözlerine bakarken, Elayne kendi kendine onun iyi bir asker olmaya ek olarak bilge bir hükümdar ve becerikli bir diplomat sayıldığını hatırladı. Adamın görünüşünde bunu anlatan hiçbir şey yoktu. “Size şarap sunabilir miyim? Baharatlar taze değil, ama yaşlanırken keskinleştiler.”

“Merilille Caemlyn’den onca yolu bugün geleceğinizi söylediğinde, itiraf ediyorum kendisi bir Aes Sedai olmasa sözlerinden kuşku ederdim.” Kandorlu Ethenielle Merilille’den yaklaşık yarım el kısa, tombul bir kadındı. Siyah saçlarına pek az ak düşmüştü, ama kadının gülümsemesi dışında anaç hiçbir tarafı yoktu. Güzel, mavi yünlülere ek olarak asil bir vakarla kuşanmıştı. Mavi gözlerindeki bakışlar açık ve berraktı.

“Geldiğinize sevindik,” dedi Arafelli Paitar şaşırtıcı ölçüde gür, zengin bir sesle. Elayne bir şekilde sesi duyunca içinin ısındığını hissetti. “Sizinle konuşacak çok şeyimiz var.” Vandene adamın Sınırboyları’ndaki en güzel adam olduğunu söylemişti ve belki uzun zaman önce öyleydi de, ama yüzü yaşla kırışmıştı ve kısa, gri saçlarının üst kısmı kelleşmişti. Ama sade yeşiller içinde uzun boylu, geniş omuzluydu ve güçlü görünüyordu. Ve kesinlikle aptal görünmüyordu.

Diğerleri yaşlarını zarafetle taşırken, Saldaealı Tenobia güzelliğini olmasa bile gençliğini teşhir ediyordu. Kartal burunlu, geniş ağızlı bir kadındı. En güzel tarafı Elayne’in gözlerine aynı hizadan bakan çekik, neredeyse menekşe rengi gözleriydi. Belki tek güzel tarafı. Diğerleri uluslara hükmetmelerine rağmen sade giysiler giymişken, Tenobia’nın açık mavi elbisesi inciler ve safirlerle işlenmişti ve saçlarına da safirler takmıştı. Bir saraya uygun, ama bir kampa pek de uygun değil. Ve diğerleri nazikken... “Işık aşkına, Merilille Sedai,” dedi Tenobia yüksek sesle, kaşlarını çatarak, “gerçeği söylediğini biliyorum, ama bu kadın Aes Sedai’den çok çocuğa benziyor. Kara gözlü Aieller getireceğinden de bahsetmedin.”

Easar’ın yüzü değişmedi, ama Paitar’ın ağzı gerildi ve Ethenielle bir anneye uyacak bir ifade ile Tenobia’ya yan yan bakacak kadar ileri gitti. Çok sinirlenmiş ve hoşnutsuz bir anneye.

“Kara mı?” diye mırıldandı Aviendha şaşkın şaşkın. “Benim gözlerim kara değil. Ejderduvarı’nı aşana kadar bir çerçininki hariç kara göz görmedim.”

“Yalnızca gerçeği söyleyebilirim, Tenobia, sizi temin ederim,” diye başladı Merilille.

Elayne koluna dokunarak susturdu onu. “Aes Sedai olduğumu bilmeniz yeterli, Tenobia. Bu benim kız kardeşim, Taardad Aiellerinin Dokuz Vadi boyundan Aviendha.” Aviendha onlara gülümsedi ya da en azından dişlerini gösterdi. “Bu Muhafızım Leydi Birgitte Trahelion.” Birgitte altın rengi örgüsünü savurarak kısaca eğildi.

Tanıttığı bir kadın da diğeri kadar şaşkınlık yaratmıştı –bir Aiel kadını onun kız kardeşi miydi? Hem de Muhafızı bir kadın?– ama Tenobia ve diğerleri Afet sınırında uluslara hükmediyorlardı, kâbusların gün ışığında yürüyebileceği, çok fazla şaşıran birinin ölmüş sayılacağı yerlerde. Ama Elayne kendilerine gelmeleri için zaman tanımadı onlara. Onlar senin ne yaptığını anlamadan saldır, demişti Gareth Bryne, ve onları bozguna uğratana ya da yarıp geçene kadar saldırmaya devam et.

“Hoşbeş kısmının tamamlandığını varsayabilir miyiz?” dedi, eski askerin uzattığı tepsideki, baharatlı şarap kokusu saçan kadehi alarak. Muhafız bağından bir ihtiyat dalgası geldi ve Aviendha’nın kadehine yan yan baktığını gördü, ama içmeyi düşünmüyordu zaten. İkisinin konuşmadığına memnun oldu. “Ancak bir budala bunca yolu Andor’u işgal etmek için geldiğinizi düşünür,” dedi, sandalyelere gidip oturarak. Hükümdar olsalar da olmasalar da, ya onu takip edeceklerdi ya da sırtını seyredeceklerdi. Birgitte’in sırtını, çünkü kadın hemen arkasında duruyordu. Her zamanki gibi Aviendha yere çöktü ve eteklerini düzgün bir yelpaze oluşturacak şekilde düzeltti. Onlar da arkasından geldiler. “Sizi getiren Yenidendoğan Ejder,” diye devam etti Elayne. “Falme’de bulunduğum için benimle görüşme talebinde bulunmak istediniz. Soru şu: bu sizin için neden önemli? Orada olanlara dair, zaten bildiğinizden daha fazlasını anlatabileceğimi mi düşünüyorsunuz? Valere Borusu çalındı, efsanelerin ölü kahramanları Seanchan istilacılara karşı yürüdü, Yenidendoğan Ejder gökyüzünde, herkesin gözü önünde Gölge ile savaştı. Bu kadarını biliyorsanız, benim bildiğim kadarını biliyorsunuz demektir.”

“Görüşme?” dedi Tenobia inanmazlıkla, oturmak üzereyken duraksayarak. Kendini bırakınca kamp sandalyesi gıcırdadı. “Kimse bir görüşme talebinde bulunmadı! Andor tahtına çıkmış olsaydınız!..”

“Konudan ayrılmayalım, Tenobia,” diye araya girdi Paitar ılımlı bir tavırla. Oturmak yerine, zaman zaman şarabını yudumlayarak ayakta kaldı. Elayne adamın yüzündeki kırışıkları görebildiğine seviniyordu. Aksi halde o ses bir kadının aklını karıştırabilirdi.

Ethenielle yerine otururken Tenobia’ya bir bakış fırlattı ve kendi kendine bir şeyler mırıldandı. Elayne hüzünlü bir “evlilik” sözcüğünü duyduğunu sandı, ama bu mantıklı gelmiyordu. Her durumda, kadın sandalyesine yerleşir yerleşmez dikkatini Elayne’e çevirdi. “Başka zaman olsa haşinliğiniz hoşuma gidebilirdi, Elayne Sedai, ama müttefiklerinizden birinin kurduğu pusuya düşmek pek hoşa gidecek bir şey değil.” Tenobia kaşlarını çattı, halbuki Ethenielle o keskin gözleri ondan yana çevirmemişti bile. “Falme’de olanlar,” dedi Kandor Kraliçesi Elayne’e, “sonuçları kadar önemli değil. Hayır, Paitar; ne söylememiz gerekiyorsa söylemeliyiz. Şimdiden çok fazla şey biliyor zaten, aksini yapamayız. Falme’de Yenidendoğan Ejder’in yoldaşlarından biri olduğunu biliyoruz, Elayne. Belki bir dosttu. Haklısın; istila için gelmedik. Yenidendoğan Ejder’i bulmak için geldik. Ve bunca yolu, sırf nerede olduğunu kimsenin bilmediğini öğrenmek için gelmişiz. Onun nerede olduğunu biliyor musun?”

Elayne sözünü sakınmadan sorulan soru karşısında hissettiği rahatlamayı gizledi. Elayne’in bir yol arkadaşı ya da bir dosttan daha fazlası olduğunu düşünseler asla sormayacakları bir soruydu. Kendisi de aynı ölçüde açıksözlü olabilirdi. Saldır ve saldırmaya devam et. “Onu neden bulmak istiyorsunuz? Elçiler ya da ulaklarla ona dilediğiniz mesajı gönderebilirsiniz.” Neden büyük ordular getirdiklerini sormakla aynı şeydi bu.

Easar şarap almamıştı, yumruklarını kalçalarına dayamış, duruyordu. “Gölge’ye karşı savaş Afet boyunca veriliyor,” dedi sertçe. “Son Savaş, Shayol Ghul’de olmasa bile Afet’te verilecek. Ve o Sınırboyları’nı görmezden gelip Trolloc Savaşları’ndan beri Myrddraal görmemiş topraklarla uğraşıyor.”

“Nerede mızrak dansı edeceğine Car’a’carn karar verir, ıslaktopraklı,” dedi Aviendha küçümsemeyle. “Onu takip ediyorsanız, o zaman o nerede derse orada savaşırsınız.” Kimse ona bakmadı. Hepsi Elayne’e bakıyordu. Hiçbiri Aviendha’nın sunduğu açıklığı kullanmadı.

Elayne kendini düzenli nefes almaya ve bakışlarına gözünü kırpmadan karşılık vermeye zorladı. Bir Sınırboyu ordusu Elaida’nın Elayne Trakand’ı yakalamak için kuramayacağı kadar büyük bir tuzaktı, ama Rand al’Thor, Yenidendoğan Ejder bambaşka bir mesele olabilirdi. Merilille sandalyesinde kıpırdandı, ama talimatlarını almıştı. Gri Aes Sedai kaç anlaşmada pazarlık yapmış olursa olsun, Elayne söze başladıktan sonra sessiz kalacaktı. Birgitte’in başından özgüven akıyordu. Rand okunmaz, uzak bir taş gibiydi. “Beyaz Kule’nin onunla ilgili bildirisini biliyor musunuz?” diye sordu sessizce. Şimdiye dek öğrenmiş olmalıydılar.

“Kule, aracı olarak Kule’yi kullanmadan Yenidendoğan Ejder’e yaklaşan herkesi aforoz edecek,” dedi Paitar, aynı ölçüde alçak bir sesle. Sonunda oturdu ve ciddi bakışlarla süzdü Elayne’i. “Sen bir Aes Sedai’sin. Kuşkusuz bu da aynı şey demek.”

“Kule her işe burnunu sokuyor,” diye mırıldandı Tenobia. “Hayır, Ethenielle; bunu söyleyeceğim! Kule’nin bölündüğünü tüm dünya biliyor. Elaida’yı mı, yoksa asileri mi izliyorsun, Elayne?”

“Dünya bildiğini sandığı şeyi nadiren bilir aslında,” dedi Merilille, odadaki harareti düşüren bir sesle. Elayne’in emrettiği yere koşan, Rüzgârbulanlar baktığında ciyaklayan ufak tefek kadın şimdi dimdik oturuyor, Tenobia’ya bir Aes Sedai gibi, pürüzsüz yüzünde sesi kadar soğuk bir ifade ile bakıyordu. “Kule’nin işleri Kule’nin sakinlerini ilgilendirir, Tenobia. Öğrenmek istiyorsan, çömez defterine isminin yazılması için başvur, yirmi sene içinde biraz öğrenebilirsin.”

Aydınlık Majesteleri, Kuzeyin Kalkanı ve Afetsınırının Kılıcı, Kazadi Evi’nin Yüksek Makamı, Shahayni, Asnelle, Kunwar ve Ganai Leydisi Tenobia si Bashere Kazadi, bir tipinin öfkesi ile dik dik baktı Merilille’e. Ve hiçbir şey söylemedi. Elayne’in kadına duyduğu saygı azıcık arttı.

Merilille’in itaatsizliği onu kızdırmamıştı. Yalnızca gerçeği söylermiş gibi yaparken kaçamaklı yanıt vermekten kurtarmıştı onu. Egwene, Üç Yemin’i etmiş gibi yaşamaları gerektiğini söylemişti ve şu anda, burada Elayne bu sözün ağırlığını hissediyordu. Burada, annesinin tahtına oturmak için mücadele veren Andor’un Kız-Veliahtı değildi, yalnızca o değil. O Yeşil Ajah’tan bir Aes Sedai’ydi ve sözlerine dikkat etmesi için, saklı kalmasını istediği şeyleri saklamak isteğinden daha fazla sebebi vardı.

“Onun tam olarak nerede olduğunu söyleyemem size.” Bu doğruydu, çünkü onlara ancak belirsiz bir yön gösterebilirdi, kabaca Tear’a doğru ve ne kadar uzakta olduğunu bilmek imkânsızdı; doğruydu, çünkü onlara bu kadarını söyleyecek kadar bile güvenmiyordu. Neyi nasıl söylediğine dikkat etmek zorundaydı. “Bir süre olduğu yerde kalmayı düşündüğünü biliyorum.” Rand günlerdir yerinden kıpırdamamıştı, Elayne’in yanından ayrıldıktan sonra ilk defa bir yerde yarım günden fazla kalmıştı. “Size anlatabileceklerimi anlatırım, ama ancak bir hafta içinde güneye ilerlemeyi kabul ederseniz. Zaten burada daha fazla kalırsanız hem etiniz, hem arpanız tükenecek. Size söz veriyorum, Yenidendoğan Ejder’e doğru yürüyor olacaksınız.” En azından başlangıçta öyle olacaklardı.

Paitar kel kafasını iki yana salladı. “Andor’a girmemizi mi istiyorsun Elayne Sedai –ya da artık Leydi Elayne mı demeliyim?– Andor’un tacını takma çabanda sana Işık’ın takdisini diliyorum, ama bunun için savaşmak üzere adamlarımı sunamam.”

“Elayne Sedai ve Leydi Elayne birdir.” dedi Elayne onlara. “Sizden benim için savaşmanızı islemiyorum. Aslında, tüm kalbimle tek bir çatışma yaşamadan Andor’dan çıkmanızı diliyorum.” Gümüş kadehini kaldırarak içmeden dudaklarını ıslattı. Muhafız bağından bir ihtiyat dalgası geldi ve Elayne elinde olmadan güldü. Aviendha kaşlarını çatarak göz ucuyla onu izliyordu. Şimdiden müstakbel anneye bakmaya başlamışlardı.

“Bunu gülünç bulan birilerinin olduğuna sevindim,” dedi Ethenielle alayla. “Bir Güneyli gibi düşünmeye çalış, Paitar. Burada Evler Oyunu’nu oynuyorlar ve sanırım Elayne bunu çok akıllıca yapıyor. Akıllı olmalı, herhalde; her zaman Daes Dae’mar’ı Aes Sedailerin icat ettiğini işitmişimdir.”

“Taktik düşün, Paitar.” Easar küçük bir gülümsemeyle Elayne’i inceliyordu. “Caemlyn’e istilacı olarak gireceğiz, pek çok Andorlu bu şekilde düşünecek. Burada kış ılımlı geçiyor olabilir, ama yine de o kadar uzağa gidebilmemiz için haftalar geçecek. Biz Andor’dan çıkana kadar Elayne yeterince Andor Evi’ni aleyhimize, kendi tarafında birleştirmiş olacak, böylece Aslan Tahtı’na çıkacak ya da çıkmak üzere olacak. En azından yeterince güç toplamış olacak ve başka kimse ona karşı direnemeyecek.” Tenobia kaşlarını çatarak, eteklerini düzelterek sandalyesinde kıpırdandı, ama Elayne’e bakarken, gözlerinde daha önce orada olmayan bir saygı vardı.

“Ve biz Caemlyn’e ulaştığımızda, Elayne Sedai,” dedi, “savaşmadan Andor’dan çıkmamız için bizimle... pazarlık... yapacaksın.” Bu bir soruya çok yakın çıkmıştı. “Gerçekten de çok akıllıca.”

“Eğer onun planladığı gibi giderse,” dedi Easar, gülümsemesi solarak. Bakmadan elini uzattı ve eski asker o ele bir şarap kadehi verdi. “Savaşlar nadiren planlandığı gibi gider; böyle kansız türden olanlar bile, bana göre.”

“Kansız olmasını çok istiyorum,” dedi Elayne. Işık, öyle olmak zorundaydı, yoksa ülkeyi iç savaştan kurtarmak yerine daha kötüsüne bulaştırmış olurdu. “Öyle olması için büyük çaba göstereceğim. Sizin de aynısını yapmanızı bekliyorum.”

“Tesadüf eseri, Davram Amcamın nerede olduğunu biliyor olabilir misin, Elayne Sedai?” dedi Tenobia aniden. “Davram Bashere? Yenidendoğan Ejder’le olduğu kadar onunla konuşmayı da çok istiyorum.”

“Lord Davram Caemlyn’den çok uzakta değil, Tenobia. Ama siz oraya vardığınızda hâlâ orada olacağına söz veremem. Yani, siz kabul ederseniz?” Elayne kendini nefes almaya, endişesini gizlemeye zorladı. Artık geri dönüşsüz bir noktadaydı. Onların güneye ilerleyeceğinden emindi, ama anlaşma yapmazlarsa kan dökülürdü.

Uzun bir süre çadırda, mangallarda çıtırdayan kömürlerin sesi dışında sessizlik hüküm sürdü. Ethenielle iki adamla bakıştı.

“Amcamı görmek şartıyla,” dedi Tenobia hararetle, “ben kabul ediyorum.”

“Şerefim üzerine kabul ediyorum,” dedi Easar kararlılıkla ve hemen arkasından, daha ılımlı bir sesle Paitar konuştu, “Işık aşkına, kabul ediyorum.”

“O zaman hepimiz kabul ediyoruz demektir,” diye nefes verdi Ethenielle. “Ve şimdi senin sözün, Elayne Sedai. Yenidendoğan Ejder’i nerede bulacağız?”

Elayne’in içinden bir heyecan dalgası geçti ve bunun yalnızca heyecandan mı kaynaklandığını, yoksa içinde korku da mı olduğunu bilemiyordu. Kendisi ve Andor için tehlikelerini göze alarak yapmak için geldiği şeyi yapmıştı ve doğru kararı mı verdiğini ancak zaman söyleyebilirdi. Duraksamadan yanıt verdi. “Size söylediğim gibi, tam olarak nerede olduğunu söyleyemem. Ama Murandy’de aramak faydalı olacaktır.” Doğrusu, eğer bir faydası olacaksa, onlar için değil Elayne için olacaktı. Egwene bugün Murandy’den ayrılmış, Arathelle Renshar ile diğer asilleri güneyde tutan orduyu götürmüştü. Belki Sınırboyluların güneye ilerlemesi Arathelle, Luan ve Pelivar’ı Dyelin’in vereceklerini düşündüğü kararı vermeye, Elayne’i desteklemeye zorlardı. Işık izin verse de öyle olsa.

Tenobia dışındaki Sınırboylular Rand’ın nerede olduğunu öğrendiklerine hiç sevinmiş görünmediler. Ethenielle içini çekmiş gibi uzun bir nefes salıverdi. Easar başını salladı ve düşünceli düşünceli dudaklarını büzdü. Paitar şarabının yarısını içti. İçtiği ilk gerçek içkiydi. Yenidendoğan Ejder’i bulmayı ne kadar çok istiyor olurlarsa olsunlar, onunla karşılaşmaya can atmıyor gibiydiler. Diğer yandan Tenobia eski askerden daha fazla şarap istedi ve amcasını görmeyi ne kadar istediğini anlattı durdu. Elayne kadının aile ilişkilerine bu kadar önem verdiğini sanmazdı.

Senenin bu zamanında gece erken çöküyordu ve yalnızca birkaç saatlik gün ışığı kalmıştı. Easar bunu işaret ederek o gece için kalmalarını önerdi. Ethenielle kendi çadırının rahat olacağını belirtti, ama Elayne hemen gitmeleri gerektiğini söylediğinde hayal kırıklığına uğramış görünmedi.

“Bu kadar kısa sürede bu kadar mesafe katetmeniz olağanüstü,” diye mırıldandı Ethenielle. “Aes Sedailerin Yolculuk denen bir şeyden bahsettiklerini duydum. Kayıp bir Yeti’ymiş galiba.”

“Yolculuğunuz sırasında çok Aes Sedai ile karşılaştınız mı?” diye sordu Elayne.

“Birkaç kişiyle karşılaştık,” diye yanıt verdi Ethenielle. “Her yerde Aes Sedailer var gibi.” Tenobia’nın yüzü bile aniden ifadesiz olmuştu.

Elayne Birgitte’in ağaçsansarı kürkü astarlı pelerini omuzlarına dolamasına izin verirken başını salladı. “Var gerçekten. Atlarımızı getirtir misiniz?”

Ağaçların arasından geçip kamptan çıkana kadar kimse konuşmadı. Kamptaki at ve lağım kokusu hafifti, ama kokular geride kaldığında bir şekilde hava daha temiz, kar daha beyaz gelmeye başladı.

“Çok sessizdin, Birgitte Trahelion,” dedi Aviendha, doru atının kaburgalarını topukları ile tekmeleyerek. Yürümesi hatırlatılmayınca hayvanın duracağına inanıyordu hep.

“Bir Muhafız Aes Sedaisi adına konuşmaz; lanet olası Muhafız dinler ve onun sırtını kollar,” diye yanıt verdi Birgitte kuru kuru. Shienar kampının bu kadar yakınında, ormanda tehdit oluşturabilecek birilerinin bulunması olası değildi, ama Birgitte’in yayı hâlâ kılıfına girmemişti ve bakışları ağaçlıkları tarıyordu.

“Benim alışık olduğumdan çok daha hızlı bir pazarlık biçimi oldu, Elayne,” dedi Merilille. “Normalde herhangi bir anlaşmaya varılmadan önce bu meselelerin aylar olmasa bile günlerce, haftalarca konuşulması gerekir. Onlar Domanlı olmadığı için şanslısın. Ya da Cairhienli,” diye ekledi tedbirlice. “Sınırboylular rahatlatıcı ölçüde açık ve doğrudandır. Başa çıkması kolaydırlar.”

Açık ve doğrudan? Elayne başını hafifçe iki yana salladı. Rand’ı bulmak istiyorlardı ve nedenini saklamışlardı. Aes Sedailerin varlığını da saklamışlardı. En azından, Elayne onları Murandy’ye doğra gönderdiğinde Rand’dan uzaklaşıyor olacaklardı. Şimdilik bu yeterli olmalıydı, ama Elayne’in Rand’ı uyarması gerekliydi. Onu tehlikeye atmadan bunun nasıl yapacağını bulabildiğinde. Ona iyi bak, Min, diye düşündü. Bizim için ona iyi bak.

Kamptan birkaç kilometre uzaklaştığında dizginleri çekti ve ormanı Birgitte kadar titizlikle izlemeye başladı. Özellikle arkalarını. Güneş ağaç tepelerine inmişti. Bir anlığına bir tilki koşturarak belirdi, sonra gözden kayboldu. Çıplak, gri bir dalda bir şey kıpırdandı, belki bir kuş ya da sincap. Aniden kara bir şahin gökten dalışa geçti ve tiz bir ciyaklama aniden sessizliği böldü ve kesildi. Takip edilmiyorlardı. Onu endişelendiren Shienarlılar değil saklanan Aes Sedailerdi. Daha önce, Merilille’in haberiyle kaybolan yorgunluğu, Sınırboylular ile görüşmesi sona erdikten sonra fazlasıyla geri dönmüştü. Bir an önce yatağına girmek için can atıyordu, ama Yolculuk etmeyi onu bilmeyen Aes Sedailere verecek kadar da değil.

Saray’daki ahır avlusuna açılan bir kapıyol örebilirdi, ama kapıyol açılırken tesadüfen orada olan birini öldürme riskine girmiş olurdu, bu yüzden çok iyi bildiği bir başka yere ördü. Öyle yorgundu ki örmek için çaba gerekiyordu, öyle yorgundu ki gümüş çizgi havada belirene kadar göğsüne iğnelenmiş angreal aklına gelmedi. Kapıyol önceki kar yağışlarının dümdüz ettiği kahverengi otlarla kaplı bir alana açıldı. Daha önce, Kraliçenin Askerleri’nin at sürmesini, bir emir üzerine saf bozup dörderli sıralar halinde dizilmelerini izlemesi için Gareth Bryne’ın onu getirdiği, Caemlyn’in hemen güneyinde bir alana.

“Durup bakacak mısın?” diye sordu Birgitte.

Elayne gözlerini kırpıştırdı. Aviendha ve Merilille endişeyle onu incelemekteydiler. Birgitte’in yüzünden bir şey anlaşılmıyordu, ama bağdan da endişe geliyordu.

“Yalnızca düşünüyordum,” dedi Elayne ve Ateşyürek’i topuklayıp kapıyoldan geçirdi. Yatmak harika olacaktı.

Eski idman sahasından on beş metrelik beyaz duvarlara oturtulmuş yüksek, kemerli kapılara kadar kısa bir yolculuk oldu. Kapıların önündeki uzun pazar binaları bu saatte boştu, ama yine de keskin bakışlı Askerler nöbet bekliyordu. Onun ve diğerlerinin geçişini, Elayne’i tanımamış gibi izlediler. Büyük olasılıkla paralı askerler. Onu Aslan Tahtı’nda görmedikleri sürece tanımayacaklardı. Işık’ın yardımıyla, şansı varsa, onu orada göreceklerdi.

Alacakaranlık hızla çöküyordu, gökyüzü koyu griye dönüyor, sokaklara düşen gölgeler uzuyordu. Dışarıda pek az kişi kalmıştı, koşturan insanlar o günkü işlerini bitirip akşam yemeği ve sıcak bir ateş bulacakları evlerine dönmek için acele ediyorlardı. Bir tüccarın koyu renk lake kaplı tahtırevanını taşıyan iki adam koştura koştura ilerideki sokaktan geçti ve birkaç dakika sonra iri bir itfaiye arabası dörtnala koşan sekiz atın arkasında diğer yönden gürleyerek yaklaştı, demir destekli tekerlekleri döşeme taşları üzerinde yüksek sesle tangırdadı. Yine bir yerlerde yangın çıkmıştı. Daha çok gece çıkıyorlardı. Dört atlı Asker yaklaştılar ve dönüp bir kez daha bakmadan geçip gittiler. Kapılardaki adamlar gibi tanımamışlardı Elayne’i.

Elayne eyerinde sallanarak, yatağında olduğunu dileyerek atını sürdü.

Eyerinden kaldırıldığını fark edince şoke oldu. Kapattığını hatırlamadığı gözlerini açtı ve Birgitte’in onu kollarına almış, Saray’a taşımakta olduğunu gördü.

“Beni yere indir,” dedi yorgun yorgun. “Yürüyebilirim.”

“Ayakta bile duramıyorsun,” diye hırladı Birgitte. “Kıpırdanma.”

“Onunla konuşamazsın!” dedi Aviendha yüksek sesle.

“Gerçekten de uykuya ihtiyacı var, Norry Efendi,” dedi Merilille kararlı bir sesle. “Yarına kalmak zorunda.”

“Beni affedin, ama yarını bekleyemez,” diye yanıt verdi Norry ve şaşırtıcı ama, bu sefer onun sesi de kararlıydı. “Onunla hemen konuşmam şart!”

Elayne’in başı kalkarken sallanmak istiyordu. Halwin Norry o deri dosyayı her zamanki gibi göğsüne bastırmıştı, ama taçlı kafalardan bahsederken çatı onarımlarından bahsederkenki aynı kuru sesi kullanan adam Aviendha’yı ve Merilille’i aşma çabasıyla neredeyse dans ediyordu. İki kadın adamın birer kolunu yakalamış, tutuyorlardı.

“Beni yere indir, Birgitte,” dedi Elayne yine ve Birgitte itaat ederek bir kez daha şaşırttı onu. Ama koluyla ona destek olmaya devam etti ve Elayne bunun için minnettardı. Bacaklarının onu uzun süre destekleyebileceğinden kuşkuluydu. “Sorun nedir, Norry Efendi? Adamı bırak, Aviendha. Merilille?”

Başkâtip bırakılır bırakılmaz öne atıldı. “Siz gittikten kısa süre sonra haber geldi, Leydim,” dedi. Sesi hiç de tozlu değildi. Alnı endişeyle kırışmıştı. “Dört ordu var... Küçük olduklarını söyleyebilirim, sanırım. Işık, beş bin adamın bir ordu sayıldığı zamanları hatırlıyorum.” Elini kel kafasından geçirdi ve kulaklarının arkasındaki beyaz tutamları dağıttı. “Doğudan Caemlyn’e yaklaşan dört küçük ordu var,” diye devam etti, her zamanki sesine daha çok benzeyen bir sesle. “Korkarım bir hafta içinde burada olacaklar. Yirmi bin adam. Belki otuz. Emin olamıyorum.” İçindeki kâğıtları göstermeyi önerecekmiş gibi dosyayı Elayne’e doğru uzattı. Adam gerçekten heyecanlıydı.

“Kim?” dedi Elayne. Doğuda Elenia’nın mülkleri ve güçleri vardı, ama Naean’ın da. Ama ikisi de yirmi bin kişilik bir ordu çıkartamazdı. Hem, kar ve çamur onları bahara dek tutuyor olmalıydı. Lini’nin ince sesinin, “Olmalı” ile, “olacaktı” ile köprü inşa edemez, dediğini duyar gibi oldu.

“Bilmiyorum, Leydim,” diye yanıt verdi Norry, “henüz.”

Fark etmez, diye düşündü Elayne. Her kimse, geliyorlardı, hem de şu anda. “Norry Efendi, ilk ışıklarla duvarların dışında bulabildiğince yiyecek satın almanı ve Saray’a getirtmeni istiyorum. Birgitte, orduya katılma ödülü ilan eden bayraktar, paralı askerlerin orduya katılmaları için dört günleri olduğunu, aksi halde şehri terk etmek zorunda olduklarını da ilan etmeye başlasın. Ve halka da ilan edin, Norry Efendi. Kuşatma başlamadan şehirden ayrılmak isteyen varsa hemen gitmeli. Beslememiz gereken boğaz sayısını azaltır ve belki orduya daha fazla adam katılmasını sağlar.” Birgitte’in desteğini bırakarak dairesine giden koridorlarda yürümeye başladı. Diğerleri takip etmek zorunda kaldı. “Merilille, Kandaşlar ve Atha’an Miere de öğrensin. Onlar da kuşatma başlamadan ayrılmak isteyebilir. Haritalar, Birgitte. Daireme iyi haritalar getirilsin. Bir şey daha, Norry Efendi...”

Uykuya, bitkinliğe zaman yoktu. Savunması gereken bir şehir vardı.

28
Bez Çuvalda Bir Haber

Mat’in elinden gelirse Teslyn’e yardım edeceğini söylediği günün ertesi sabah –henüz Joline’i ve bu Edesina’yı görmemişti bile!– Tylin şehirden ayrılacağını bildirdi.

“Suroth bana artık Altara’nın ne kadarını kontrol edebileceğimi gösterecek, güvercinim,” dedi. Kemer bıçağı oymalı yatak direğine saplanmıştı ve dolaşık örtülerin arasında, kırışık çarşafların üzerinde yatıyorlardı. Mat’in üzerinde yalnızca, boynundaki yara izini saklayan ipek eşarp vardı ve Tylin kendi derisi içindeydi. Çok güzel bir tendi onunki, Mat’in dokunduğu en pürüzsüz tendi. Kadın uzun, yeşil boyalı tırnağını aylak aylak Mat’in diğer yara izleri üzerinde gezdirdi. Öyle ya da böyle, epey yara izi edinmişti, ama yaralanmaktan kaçınmadığından değil. Postu mezatta fazla para getirmezdi, o kadarı kesindi, ama yara izleri kadını büyülüyordu. “Aslında onun fikri değildi. Tuon harita üzerinde değil kendi gözlerimle görmemin... bana yardım edeceğini... düşünüyor ve kız ne önerirse önersin Suroth yapıyor. Ama dünden yapılmış olmasını tercih ediyor. Hızlı yolculuk etmek için to’raken’e bineceğiz. Günde üç yüz kilometreden fazlasını yapıyorlarmış, anlaşıldığı kadarıyla. Ah, hasta görünme, domuzcuğum. Seni o şeylerden birinin sırtına binmeye zorlamayacağım.”

Mat rahat bir nefes aldı. Onu altüst eden uçma fikri değildi. Bundan hoşlanacağını düşünüyordu. Ama Ebou Dar’dan ayrılacak olursa Teslyn, Joline, hatta bu Edesina denen kadının sabırsızlanıp ne aptallıklar edeceğini ya da Beslan’ın ne ahmaklıklara bulaşacağını Işık bilirdi ancak. Beslan kadınlar kadar çok endişelendiriyordu onu. Seanchan hayvanlarına binme fikriyle heyecanlanmış olan Tylin, bir kartala her zamankinden çok benziyordu.

“Bir haftadan biraz daha fazla kalacağım, tatlım. Hmmm.” O yeşil tırnak Mat’in kaburgalarının üzerini çaprazlama geçen otuz santimlik, büzülmüş yara izini takip etti. “Ben dönene kadar güvende kalman için seni yatağa bağlayayım mı?”

Kadının kötücül gülümsemesine en sevimli sırıtışı ile karşılık vermek biraz çaba gerektiriyordu. Mat kadının şaka yaptığından hemen hemen emindi, ama yalnızca hemen hemen. Kadının bugün onun için seçtiği giysiler göz kamaştırıcı ölçüde parlak kırmızılardan oluşuyordu; ceketine ve pelerinine işlenmiş çiçekler, siyah şapkası ve eşarbı dışında her şey kırmızıydı. Yakasındaki ve manşetlerindeki beyaz danteller kalanların daha da kırmızı görünmesine sebep oluyordu. Yine de, kadının dairesinden çıkma hevesiyle Mat o giysileri çabucak giydi. Tylin’in yanında hiçbir şeyden emin olmayan erkek akıllılık etmiş olurdu. Kadın şaka yapmıyor da olabilirdi.

Tylin Suroth’un sabırsızlığını abartmamıştı anlaşılan. Tylin’in oturma odasındaki, Suroth’un armağanı olan mücevher süslü saate bakarak, iki saat sonra, Mat Kraliçe’yi uğurlamak için rıhtımlara gidiyordu. Eh, Suroth ve Tylin onlara eşlik edecek yirmi kadar Kan’dan kişiden ve onların so’jhin’leri olan, yarısı tıraşlanmış başlarını Kan’dan olanlara eğen ve geri kalan herkese tepeden bakan erkek ve kadınlardan oluşan grubun önünde at sürüyordu. Mat ise Zar’ın sırtında arkadan izliyordu. Bir Altara Kraliçesi’nin “gözdesi” Kan’dan olanlarla birlikte at süremiyordu ve Tylin artık Kan’dan olanlara dahildi, elbette. Mat kadının hizmetkârı olma hakkını miras yoluyla almış falan değildi, o düzeyde sayılmıyordu.

Kan’dan olanlar ve so’jhin’lerin çoğu güzel atlara binmişlerdi; kemerli boyunları olan, narin adımlar atan zarif kısraklar; vahşi bakışlı, güçlü sırtlı, geniş göğüslü iğdiş atlar. Mat’in şansı at yarışlarında işe yaramıyor gibiydi, ama o atların herhangi birine karşı Zar’ın üzerine bahis oynayabilirdi. Küt burunlu doru iğdiş at gösterişli değildi, ama Mat kısa koşuda Zar’ın o güzel hayvanların çoğunu geçebileceğinden, uzun koşuda ise hepsini yenebileceğinden emindi. Ahırda bunca zaman kaldıktan sonra, Zar koşamasa bile sıçramak istiyordu ve hayvanı kontrol altında tutmak için Mat’in tüm becerisini –eh, o eski adamların anılarıyla gelen becerinin tamamını– kullanması gerekiyordu. Ama daha rıhtım yolunu yarılamadan bacağı kalçasına dek ağrımaya başladı. Ebou Dar’dan yakında ayrılmak istiyorsa ya deniz yoluyla ya da Luca’nın sirki ile birlikle gitmesi gerekecekti. İş buna gelirse, adamın bahar gelmeden yola çıkmasını nasıl sağlayacağını biliyordu. Tehlikeli bir fikirdi belki, ama başka seçenek göremiyordu. Tek olası seçenek daha da riskliydi.

Arkada yalnız değildi. Normalde giydikleri ince giysilerin üzerine kalın, beyaz cüppeler geçirmiş elliden fazla erkek ve kadın ikişerli sıralar halinde arkasında yürüyorlardı. Bazıları lezzetli yiyeceklerle dolu iri sepetler taşıyan yük atlarını çekiyordu. Kan’dan olanlar hizmetkârsız yapamazlardı; aslında, bu kadar az hizmetkârla güçlük çekeceklerini düşünüyor gibiydiler. Da’covale’ler bakışlarını nadiren döşeme taşlarından kaldırıyordu ve yüzleri süt kadar yumuşaktı. Mat bir kez bir da’covale’nin kırbaçlanmaya gönderildiğini görmüştü. Onun yaşlarında, sarı saçlı bir adamdı ve adam kendi cezası için kullanılacak aleti koşa koşa getirmişti. Değil kurtulmak, oyalanmaya ya da saklanmaya bile çalışmamıştı. Mat bu tür insanları anlamıyordu.

Önünde, kısa bölünmüş eteklerinden ayak bilekleri görünen altı sul’dam at sürüyordu. Bir iki tanesininki çok güzel ayak bilekleriydi, ama kadınlar eyerlerinin üzerinde, onlar da Kan’danmış gibi oturuyordu. Şimşek paneli pelerinlerinin başlıkları sırtlarına bırakılmıştı ve soğuk onlara dokunamazmış, dokunmaya cüret edemezmiş gibi, soğuk rüzgârın pelerinlerini havalandırmasına izin veriyorlardı. İki tanesinin atlarının yanında yürüyen tasmalı damane’leri vardı.

Mat gizlice kadınları süzdü. Damane’lerden biri, açık mavi gözleri olan kısa boylu bir kadın, gümüşsü bir a’dam ile Mat’in Teslyn’i yürüttüğünü gördüğü tombul, zeytin tenli sul’dam’a bağlıydı. Siyah saçlı damane Pura ismine yanıt veriyordu. Kadının pürüzsüz yüzündeki Aes Sedai yaşı belirsizliği açıktı. Teslyn kadının gerçek bir damane olduğunu söylediğinde Mat gerçekten inanmamıştı, ama saçları grileşmeye yüz tutmuş sul’dam eyerinde eğilip eskiden Ryma Galfrey olan kadına bir şeyler mırıldandı ve sul’dam her ne mırıldanmışsa, Pura kahkaha attı ve sevinçle ellerini çırptı.

Mat ürperdi. Boynundaki a’dam’ı çıkarmaya kalksa kadın imdat diye bağırırdı. Işık, neler düşünüyordu böyle! Üç Aes Sedai’nin pastırmasını ateşten çekmek zorunda olması yeterince kötüydü –Kavrulsundu, ama her döndüğü yerde buna benzer bir iş kalıyordu başına!– bir de daha fazla kadını Ebou Dar’dan kaçırmayı düşünmesi gerekmiyordu.

Ebou Dar büyük bir deniz limanı idi, belki bilinen dünyadaki en büyük liman ve şehir boyunca uzanan rıhtımdan uzun, gri parmaklar halinde iskeleler çıkıyordu. Hemen hemen bütün bağlama noktaları boy boy Seanchan gemileri ile doluydu, Suroth geçerken gemilerin mürettebatları donanımların başından tezahürat yaptılar, gök gürültüsü gibi seslerle kadının ismini haykırdılar. Diğer gemilerdeki adamlar da kollarını sallıyor, bağırıyorlardı, ama çoğu kime, neden tezahürat yaptıkları konusunda şaşkın görünüyordu. Kuşkusuz onlardan bunun beklendiğini düşünüyorlardı. Liman üzerinde esen rüzgâr o gemilerdeki Illian’ın Altın Arıları, Tear’ın Hilali, Mayene’in Altın Şahini bayraklarını dalgalandırıyordu. Görünüşe göre, Rand oradaki tüccarların Seanchanların elindeki limanlarla ticaret yapmasına yasak koymamıştı ya da tüccarlar gizli iş çeviriyorlardı. Mat’in kafatasının içinde renkler çaktı ve gitsinler diye başını iki yana salladı. Çoğu tüccar, kâr getirecekse annelerinin katili ile bile ticaret yapardı.

En güneydeki iskelede gemi yoktu ve lake kaplı miğferlerinde ince tüyler bulunan Seanchan subaylar Suroth ile Tylin’in bekleyen büyük kayıklardan birine binmesine yardım etmek üzere bekliyordu. Her kayıkta, uzun küreklerin başında sekizer kürekçi vardı. Tylin Mat’in başını eğmesi için saçlarını sökercesine çekiştirerek ve izleyen kimse yokmuş gibi poposunu çimdikleyerek son bir öpücük verdikten sonra kayığa bindi. Tylin kayıkta yerleşene kadar Suroth sabırsızlıkla kaşlarını çattı ve aslında ondan sonra bile Seanchan kadın sabırsızlanmaya devam etti, so’jhin’i Alwhin’e bakarken parmaklarını oynattı, öyle ki keskin sıraların üzerinden koşturarak ona bir ya da diğer eşyayı taşıdı durdu.

Subaylar Kan’dan kişilerin kalanına eğilerek selam verdiler, ama merdivenleri so’jhin’lerinin yardımıyla inmek zorunda kaldılar. Sul’dam’lar damane’lerin kayıklara binmesine yardım etti ve kimse beyaz cüppeli kişilerin sepetleri taşımasına ve binmelerine yardım etmedi. Kısa zaman sonra, kayıklar demirlemiş Seanchan gemileri, ele geçirilmiş Deniz Halkı gemileri arasında dolanarak limanda ilerliyordu. Rahad’ın güneyinde, raken ve to’raken’lerin tutulduğu yere gidiyorlardı. Deniz Halkı gemilerinin büyük kısmının yelkenleri, kaburgalı Seanchan yelkenleri ve farklı donanımlarla yenilenmiş gibi görünüyordu. Mürettebatları da Seanchan’dı. Mat’in düşünmemeye çalıştığı Rüzgârbulanlar ve belki satılan bazı kişiler dışında, hayatta kalan tüm Atha’an Miere Rahad’da, diğer da’covale’ler ile birlikte kanalların dibinde birikmiş kum tabakasını temizliyorlardı. Ve Mat’in bu konuda yapabileceği hiçbir şey yoktu. Onlara herhangi bir borcu yoktu, tabağında kendi başına halledebileceğinden daha fazla sorun vardı ve yapabileceği hiçbir şey yoktu. İşte o kadar!

Deniz Halkı gemilerini geride bırakmak için atını döndürüp çabucak uzaklaşmak istiyordu. Rıhtımlarda kimse ona ilgi göstermiyordu. Subaylar kayıklar açılır açılmaz gitmişti. Mat’in kim olduğunu bilmediği biri yük atlarını götürmüştü. Denizciler halat donanımlarından indi ve işlerine döndü; gemi yükleyici loncasının üyeleri balya, kasa ve fıçılarla dolu alçak, ağır el arabalarını ittirmeye koyuldu. Ama çok erken ayrılırsa, Tylin onun yoluna devam edip şehirden çıkmayı planladığına karar verebilir, onu çağırtabilirdi, bu yüzden Mat iskelenin ucunda Zar’ın üzerinde oturdu ve kadın dürbünsüz onu göremeyecek kadar uzaklaşana kadar kaz kafalı bir aptal gibi el sallamaya devam etti.

Zonklayan bacağına rağmen rıhtımı yavaşça at sürerek geçti. İskeleye bakmaktan kaçınıyordu. Ciddi giyimli tüccarlar durmuş, yüklerinin bindirilmesini ya da indirilmesini izliyor, bazen mallarına daha iyi davransınlar, daha hızlı taşısınlar diye yeşil yelekli bir adama ya da kadına gizlice bir kese veriyordu, ama lonca üyelerinin daha hızlı hareket etmeleri mümkün görünmüyordu. Güneyliler, güneşin tam tepede olduğu ve kaz bile kızartacak kadar sıcak olduğu zamanlar dışında her zaman koşar adım yürüyorlardı. Gökyüzü grileşmiş, denizden keskin bir rüzgâr eserken, güneş nerede olursa olsun soğuk olurdu.

Mat Mol Hara meydanının hizasına geldiğinde rıhtımlarda damane’leri ile birlikte devriye gezen yirmiden fazla sul’dam saymıştı. Demirlemiş, Seanchanlara ait olmayan gemilerden ayrılan kayıkları araştırıyorlar, limana yeni girmiş ya da yola çıkmak üzere olan gemilere biniyorlardı. Mat onların orada olacağından oldukça emindi zaten. Valan Luca’yı tercih etmesi gerekecekti. Tek diğer seçenek, acil durumlar haricinde, tercih edilmeyecek kadar tehlikeliydi. Luca da riskliydi, ama geriye kalan tek gerçek seçenek oydu.

Tarasin Sarayı’na döndüğünde irkilerek Zar’dan indi ve bastonunu eyer kolanının arkasından çekti. Seyisin doru atı almasına izin verdi ve aksaya aksaya içeri girdi. Sol bacağı ağırlığını zar zor taşıyabiliyordu. Belki sıcak su dolu bir küvet acısını biraz dindirirdi. Belki ondan sonra düşünebilirdi. Luca’yı hazırlıksız yakalaması gerekecekti, ama iş Luca’ya gelmeden, üstesinden gelinmesi gereken birkaç sorun daha vardı.

“Ah, buradasınız,” dedi Noal, önüne fırlayarak. Mat adama yatak bulduktan sonra zaman zaman gözü ilişmişti ona, o kadar, ama şimdi, her gün şehirde kaybolduğu ve Saray’a ancak gece döndüğü düşünülürse, yeni fırçalanmış gri ceketi içinde iyi dinlenmiş görünüyordu. Adam manşetlerindeki dantelleri düzelterek, sır verircesine gülümsedi ve dişlerindeki boşlukları sergiledi. “Bir şey planlıyorsunuz Lord Mat ve ben de hizmetimi sunmak isterim.”

“Bacağımdaki ağırlığı kaldırmayı planlıyorum,” dedi Mat, becerebildiğince kayıtsız bir tavırla. Noal yeterince zararsız görünüyordu. Harnan’a bakılırsa, uyumadan önce hikâyeler anlatıyordu; Harnan ve diğer Kızılkolların sorgulamadan yuttuğu hikâyeler. O hikâyelerin bazıları, sözde Aiel Kıraçları’nın ötesindeki, yönlendirebilen kadınların yüzlerinin dövmeli olduğu, üç yüzden fazla suçun ölümle cezalandırıldığı, dağların altında Ogierlerden de uzun, yüzleri göbeklerinde devlerin yaşadığı Shibouya adında bir yerle ilgiliydi. Noal oraya gittiğini iddia ediyordu. Bu tür iddiaları olan kimse zararsızdan başka bir şey olamazdı. Diğer yandan, Mat’in onu ceketinin altında taşıdığı uzun hançerleri kullanırken gördüğü tek seferde hiç zararsız görünmemişti. Adamda, silah kullanmaya alışık olduğunu söyleyen bir şey vardı. “Başka bir şey planlarsam seni de düşünürüm.”

Noal gülümsemeye devam ederek çarpık parmaklarından birinin gaga burnunun yanına vurdu. “Henüz bana güvenmiyorsunuz. Bu anlaşılabilir bir şey. Ama size zarar vermeyi düşünseydim, o gece, geçitte geride kalmam yeterli olurdu. Gözlerinizde o bakış var. Büyük adamları plan yaparken izledim. Kıyamet Çukuru kadar karanlık hainlerin de. Bilinmesini istemediği tehlikeli planlar yapmakta olan bir adam, belli bir ifadeyle bakar.”

“Benim gözlerim yalnızca yorgun,” diye güldü Mat bastonuna yaslanarak. Plan yapan büyük adamlar? Yaşlı adam muhtemelen Shibouya’da, devlerle birlikte görmüştü onları. “Geçit için teşekkür ederim, bilirsin. Senin için yapabileceğim başka şeyler varsa söyle. Ama şu anda, gidip sıcak bir banyo yapacağım.”

“Bu gholam kan içiyor mu?” diye sordu Noal, Mat aksaya aksaya uzaklaşacakken onun kolunu yakalayarak.

Işık, Mat o ismi yaşlı adamın duyabileceği bir yerde söylememiş olmayı diliyordu. Birgitte’in ona o şeyden hiç bahsetmemiş olmasını diliyordu. “Neden soruyorsun?” Gholam kanla yaşardı. Başka hiçbir şeyle beslenmezdi.

“Dün gece gırtlağı parçalanmış bir adam daha bulundu, ama adamda ya da yatağında hiç kan yoktu. Bahsetmemiş miydim? Moldine Kapısı’nın yakınında bir handaymış. Eğer o şey şehirden ayrıldıysa, geri dönmüş.” Mat’in ötesinde birisi için süslü bir şekilde, yerlere kadar eğildi. “Fikrinizi değiştirirseniz, ben her zaman hazırım,” dedi alçak sesle, doğrulurken.

Yaşlı adam hızla uzaklaşırken Mat omzunun üzerinden arkaya baktı. Tuon yaldızlı ayaklı şamdanların birinin dibinde durmuş, peçesinin arkasından onu izliyordu. En azından ona bakıyordu. Ya da bakış fırlatıyordu? Her zamanki gibi, Mat onu görür görmez kız döndü ve beyaz, pilili eteklerini hafifçe hışırdatarak, süzülürcesine uzaklaştı. Bugün yanında kimse yoktu.

Mat o gün ikinci defa ürperdi. Kızın Suroth ve Tylin ile gitmemesi yazık olmuştu. Bir somun ekmek bulan adam birkaç kırıntı eksik olduğu için şikâyet etmemeliydi, ama Aes Sedailer, Seanchanlar, onu izleyen bir gholam, işine burnunu sokan bir yaşlı adam ve gözlerini dikip ona bakan sıska kızlar her erkeğin tüylerini ürpertmeye yeterdi. Belki sıcak banyoyla zaman harcamayı unutmalıydı.

Giysilerinin kalanını Beslan’ın oyuncak dolabından getirmesi için Lopin’i gönderdiği zaman daha iyi hissetti. Nerim’i de Juilin’i bulması için göndermişti. Bacağı hâlâ ateş gibi zonkluyor, ne zaman yürümeye kalksa titriyordu, ama zaman harcamaya niyeti yoktu, bu yüzden işine baksa daha iyi olacaktı. Tylin geri dönmeden Ebou Dar’dan ayrılmak istiyordu ve bunun için on günü vardı. Riske girmek istemiyorsa, daha az zamanı varmış gibi davranmalıydı.

Hırsız avcısı başını yatak odası kapısından içeri uzattığında, Mat Tylin’in yüksek boy aynasının karşısında kendini süzüyordu. Kırmızı... giysiler... Tylin’in verdiği diğer cici bicilerle birlikte dolaba tıkılmıştı. Belki Tylin’in bir sonraki gözdesi bazılarını kullanabilirdi. Üzerine geçirdiği ceket, sahip olduğu en iyi ceketti; tek bir işlemesi olmayan, ince dokunmuş mavi yündendi. Bir erkeğin giyerken gurur duyabileceği ve kimsenin ona bakakalmasına sebep olmayacak türden bir ceket. Aklı başında bir ceket.

“Belki birazcık dantel,” diye mırıldandı, gömleğinin yakasını yoklayarak. “Birazcık.” Bir düşününce, gerçekten de çok sade bir ceketti. Neredeyse kasvetli.

“Ben dantelden anlamam,” dedi Juilin. “Beni bunun için mi çağırttın?”

“Hayır, elbette değil. Neye sırıtıyorsun?” Adam yalnızca sırıtmakla yetinmiyordu; gülümsemesi esmer yüzünü neredeyse ikiye ayırmıştı.

“Mutluyum, o kadar. Suroth gitti ve ben mutluyum. Bana dantel sormak istemiyorsan, ne istiyorsun?”

Kan ve lanet küller! Adamın ilgilendiği kadın Suroth’un da’covale’lerinden biri olmalıydı! Geride bıraktıklarından biri. Değil bunun için mutlu olmak, kadının gidip gitmemesine aldırmak için başka sebebi olamazdı adamın. Ve adam Suroth’un mallarından birini almak istiyordu! Eh, belki iki damane almakla karşılaştırıldığında bu pek önemli sayılmazdı.

Mat aksaya aksaya gidip kolunu Juilin’in omzuna koydu ve onu oturma odasına götürdü. “Şu boyda bir kadına uyacak bir damane elbisesine ihtiyacım var,” elini omuz hizasına kaldırdı, “ince bir kadın için.” Adama en içlen gülümsemesi ile gülümsedi, ama Juilin’in kendi gülümsemesi epey soldu. “Üç sul’dam giysisi ve bir a’dam’a da ihtiyacım var. Aklıma, yakalanmadan bir şeyi çalmayı en iyi bilen adamın bir hırsız avcısı olabileceği geldi.”

“Ben bir hırsız avcısıyım,” diye hırladı adam, Mat’in kolunu silkip atarak, “hırsız değil!”

Mat’in sırıtışı da kayboldu. “Juilin, o Aes Sedaileri şehirden çıkarmanın tek yolu, nöbetçilerin onların hâlâ damane olduğunu düşünmeleri. Teslyn ve Edesina lazım olan şeyi takıyorlar hâlâ, ama Joline’in kılık değiştirmesi gerek. Suroth on gün sonra dönecek, Juilin. O zamana kadar gitmiş olmazsak, büyük olasılıkla biz giderken senin gözden hâlâ onun malı olacak.” O zamana kadar gidemezlerse hiçbirinin gidemeyeceğini hissetmekten alamadı kendini. Işık, bu şehirde bir insan dışarıda olmasa da titreye titreye ölebilirdi.

Juilin yumruklarını koyu renk Tear ceketinin ceplerine sokarak dik dik baktı ona. Aslında, dik dik boşluğa, hoşuna gitmeyen bir şeye baktı. Sonunda yüzünü buruşturdu ve, “Kolay olmayacak,” diye mırıldandı.

Takip eden günler hiç de kolay değildi. Hizmetkâr kadınlar yeni giysilerini görünce cıkladılar, güldüler. Yani eski giysilerini görünce. Sırıttılar ve Mat’in duyabileceği bir şekilde, Tylin döndüğünde Mat’in üstünü ne kadar çabuk değiştirebileceği üzerine iddiaya girdiler –çoğu kadının yola çıktığını duyar duymaz üstündekileri yırtarak koridorlarda koşacağını düşünüyor gibiydi– ama Mat onlara kulak asmadı. Tylin’in geri dönmesi hakkındakiler dışında. Hizmetkâr kadınlardan biri ilk defa bahsettiğinde, kadının bir sebepten geri döndüğünü sanarak derisinden fırlayacaktı neredeyse.

Bazı kadınlar ve erkeklerin tamamı giysilerini değiştirmesini gitmeye hazırlanmak olarak kabul etti. Kaçtığını söylediler onaylamaz tavırlarla ve onu engellemek için ellerinden geleni yaptılar. Onlara göre, Mat Tylin’in diş ağrısını dindiren merhemdi ve kadının geri dönüp, onu kaybettikleri için onları ısırmasını istemiyorlardı. Lopin ile Nerim’in Tylin’in dairesinde devamlı nöbet tutmasını sağlamasa, giysiler yine ortadan kaybolurdu ve Zar’ın ahırlardan kaybolmasını engelleyen yalnızca Vanin ve Kızılkollar oldu.

Mat bu inanışı teşvik etmeye çalıştı. O ve iki damane aynı anda ortadan kaybolduğunda kuşkusuz olaylar birbirine bağlanacaktı, ama Tylin yokken Mat’in kaçma niyetinin açıkça bilinmesi, bu yüzden Tylin’in suçlanmasını engelleyecekti. Her gün, yağmur yağarken bile, Zar’a binerek ahırda daireler çizdiriyordu ve her gün süreyi biraz daha uzatarak dayanıklılığını artırmaya çalışıyordu. Bir süre sonra, gerçekten de dayanıklılığının arttığını fark etti. Bacağı ve kalçası hâlâ çok ağrıyordu, ama atından inmeden on beş kilometre gidebileceğini düşünmeye başlamıştı. En azından on iki buçuk kilometre.

Sık sık, gökyüzü açıldığında, Mat egzersiz yaparken sul’dam’lar da damane’leri yürütüyor oluyordu. Seanchan kadınlar Mat’in Tylin’in malı olmadığını biliyorlardı, ama diğer yandan Mat birinin onu Tylin’in oyuncağı diye adlandırdığını duymuştu! Tylin’in Oyuncağı, bu onun ismiymiş gibi! Mat, bir ismi olduğunu öğrenmelerine sebep olacak kadar önemli değildi onlar için. Onlar için, insan ya da’covale’ydi ya da değildi ve bu yarım mesele onları çok eğlendiriyordu. Mat gülüşen sul’dam’ların sesleri eşliğinde at sürdü ve kendi kendine böylesinin daha iyi olduğunu söyledi. Tylin dönmeden önce kaçabilmek için çalıştığını söyleyen ne kadar çok insan olursa, Tylin için o kadar iyi olacaktı. Yalnız, kendisi için pek hoş bir durum değildi.

Zaman zaman yürüyüşe çıkarılan damane’ler arasında Aes Sedai yüzleri görüyordu. Teslyn’den başka üç kişi daha vardı, ama Edesina’nın neye benzediğine dair en ufak fikri yoktu. Moiraine’i andıran kısa boylu, solgun kadın olabilirdi; gümüş altın saçlı, uzun boylu kadın da olabilirdi; siyah saçlı ince kadın da. Birer sul’dam’ın yanında yürürken, boyunlarındaki parıl parıl tasma ve onları sul’dam’lara bağlayan zincir olmasa, hepsi kendi başına yürüyüşe çıkmış gibi görünecekti. Teslyn her gördüğünde daha da sert görünüyordu, bakışlarını dümdüz önüne dikiyordu. Her seferinde, kadının yüzünde daha büyük bir kararlılık oluyordu. Ve bir de, panik olabilecek bir şey. Mat kadın ve sabırsızlığı hakkında endişelenmeye başladı.

Teslyn’e güvence vermek istiyordu –panikle birleşen kararlılığın insanları öldürtebileceğini bilmek için o eski anılara ihtiyacı yoktu, ama anılar fikrini doğruluyordu–, yalnız bir daha tavan arasındaki yuvalara gitmeye cesaret edemiyordu. Her döndüğü yerde Tuon’u görmeye devam ediyordu. Kız ona bakıyor, bir göz atıyor ya da her ne yapıyorsa onu yapıyor oluyordu, ama rahat vermeyecek kadar sık olmaya başlamıştı. Ama kızın onu takip ettiğini düşündürecek kadar da sık değil. Bunu neden yapacaktı ki? Yalnız, çok sık oluyordu. Zaman zaman kızın so’jhin’i Selucia yanında oluyordu, bazen de Anath, ama o tuhaf, uzun boylu kadın bir süreliğine Saray’dan ya da en azından koridorlardan kaybolmuş gibiydi. Onun “inzivada” olduğunu duydu, bu da her ne demekse ve Mat kadının Tuon’u da yanına almış olduğunu diliyordu. Kızın ikinci bir kez, bir Rüzgârbulan’a şeker götürdüğüne inanacağından kuşkuluydu. Belki kız hâlâ onu satın almak istiyordu? Eğer durum buysa, Mat nedenini hâlâ anlamıyordu. Kadınları bir erkeğe neyin çektiğini hâlâ anlayamamıştı –en sıradan görünüşlü adamlar için deli oluyorlar gibiydi– ama Tylin ne derse desin kendisinin pek yakışıklı olmadığını biliyordu. Kadınlar bir erkeği yatağa atmak için yalan söylerdi ve attıktan sonra daha beter yalan söylerdi.

Her durumda, Tuon sinirlerini bozan önemsiz bir faktördü. Kulağına kaçmış bir sinek gibi. O kadar. Mat’i terletmek için geveze kadınlardan ve gözünü dikip bakan kızlardan daha fazlası gerekirdi. Ama orada olmasa da, Tylin onu terletiyordu. Geri döner ve Mat’i gitme hazırlıkları yaparken yakalarsa, onu satmak konusunda fikrini değiştirebilirdi. O artık Yüksek Leydi olmuştu ve Mat fazla zaman geçmeden kadının saçını sorguç biçiminde tıraş edeceğinden emindi. Düzgün bir Seanchan Yüksek Kanı. Kim bilir o zaman başka neler yapardı? Tylin biraz terletiyordu onu, ama bunun dışında da, bir insanı sırılsıklam terletmeye yelecek kadar mesele vardı.

Noal’dan ve bazen Thom’dan gholam’ın işlediği cinayetlerin haberlerini almaya devam etti. Her gece yeni biri oluyordu, ama o ikisi ve Mat dışında kimse cinayetler arasında bağlantı kurmuyordu. Mat mümkün olduğunda açık mekânlarda bulunuyor, kalabalığa karışıyordu. Tylin’in yatağında uyumayı bıraktı ve üst üste iki gece aynı yerde kalmadı. Bu, bir geceyi samanlıkta geçirmesi anlamına geliyorsa... eh, daha önce de samanlıkta uyumuştu, ama samanın giysilerini aşıp derisini bu kadar dürtüklediğini hatırlamıyordu. Yine de, gırtlağının parçalanmasındansa saman tarafından dürtüklenmek yeğdi.

Teslyn’i kurtarmaya karar verir vermez Thom’u aramıştı ve onu mutfakta, bal soslu tavuk eşliğinde aşçılarla gevezelik ederken bulmuştu. Thom aşçılarla da çiftçiler, tüccarlar ve asillerle geçindiği kadar iyi geçiniyordu. Thom Merrilin herkesle iyi geçinmenin bir yolunu buluyor, herkesin dedikodusunu dinliyor, duyduklarını bir araya getirerek asıl manzarayı ortaya çıkarıyordu. Bir şeye yan yan bakabiliyor, başkalarının gözden kaçırdığı şeyi görüyordu. Thom tavuğu bitirir bitirmez Aes Sedaileri nöbetçilerin önünden geçirmek için kullanılabilecek tek yolu buldu. O zaman her şey kolay göründü. Çok kısa bir süre için. Ama başka engeller doğdu.

Juilin de olaylara aynı çarpık bakışla bakabiliyordu, belki seneler boyunca hırsız avcılığı yapmasından kaynaklanıyordu ve bazı geceler Mat iki adamın paylaştığı, hizmetkârlar kısmındaki minik odada onunla ve Thom’la buluşuyor, o engelleri nasıl aşacaklarını planlamaya çalışıyordu. Mat’i asıl terleten o engellerdi.

Tylin’in gittiği günün gecesi, o buluşmaların ilkinde Beslan Thom’u bulmak için içeri daldı. Kendisi öyle diyordu. Ne yazık ki ilk önce kapıyı dinlemişti ve bir hikâye ile savuşturulamayacak kadar çok şey duymuştu. Ve ne yazık ki planda rol oynamak istiyordu. Hatta bunu nasıl yapacaklarını anlattı onlara.

“Bir isyan,” dedi, iki dar yatağın arasındaki üç bacaklı tabureye çökerek. Üzerinde çentik, beyaz bir sürahi ve lavabo duran, aynasız lavabo sehpası mobilyaları tamamlıyordu. Juilin okunmaz bir suratla, gömleği içinde bir yatağın kenarına oturmuştu ve Thom diğerine uzanmış, kaşlarını çatarak parmak boğumlarını inceliyordu. Geriye, başka herhangi birinin içeri almasını engellemek için kapıya yaslanmış olan Mat kalıyordu. Gülmeli mi, yoksa ağlamalı mı, bilemiyordu. Thom’un bu deliliği baştan beri bildiği açıktı; yatıştırmaya çalıştığı şey buydu. “Ben emir verdiğim zaman halk ayaklanacak,” diye devam etti Beslan. “Dostlarım ve ben şehrin her yerindeki erkeklerle konuştuk. Savaşmaya hazırlar!”

Mat içini çekerek ağırlığını sağlam bacağına verdi. Beslan emir verdiğinde, onun ve dostlarının tek başlarına ayaklanacağını tahmin ediyordu. Çoğu insan savaşmaktan bahsetmeye, savaşmaktan daha hevesli olurlardı. Özellikle de askerlerle savaşılıyorsa. “Beslan, âşık hikâyelerinde, özgür olmak isteyen yabalı seyisler ve kaldırım taşı kullanan fırıncılar orduları alt eder.” Thom öyle şiddetle hıhladı ki uzun beyaz bıyıkları kıpırdandı. Mat onu duymazdan geldi. “Gerçek hayatta, seyisler ve fırıncılar öldürülürler. İyi askeri gördüğümde anlarım ve Seanchanlar çok iyi asker.”

“Aes Sedailerle birlikte damane’leri de serbest bırakırsak, bizim yanımızda savaşırlar!” diye ısrar etti Beslan.

“Tavan arasında iki yüzden fazla damane olmalı Beslan ve çoğu Seanchan. Onları serbest bırakmaya kalkarsan, büyük olasılıkla her biri koşa koşa bir sul’dam bulmaya gider. Işık, Seanchan olmayan kadınların tamamına bile güvenemiyoruz!” Mat Beslan’ın itirazını susturmak için elini kaldırdı. “Hangilerine güvenebileceğimizi öğrenmenin yolu yok ve zaman da yok. Bunu yapabilsek bile, kalanları öldürmemiz gerekir. Ben tek suçu tasmalanmak olan kadınları öldüremem. Ya sen?” Beslan bakışlarını kaçırdı, ama çenesini çıkarmıştı. Vazgeçmeyecekti.

“Damane’leri kurtarsak da kurtarmasak da,” diye devam etti Mat, “halk ayaklanırsa Seanchanlar Ebou Dar’ı mezbahaya çevirir. İsyanları şiddetle bastırıyorlar, Beslan. Büyük şiddetle! Tavan arasındaki bütün damane’leri öldürsek bile kamplardan yenilerini getirirler. Annen geri döndüğünde duvarların içinde bir moloz yığını bulur. Senin kellen de duvarların dışına asılmış olur. Onunki de hemen ardından. Oğlunun ne planladığını bilmediğine inanacaklarını düşünmüyorsun, değil mi?” Işık, biliyor muydu? Kadın deneyecek kadar cesurdu. O kadar aptal olduğunu sanmıyordu, ama...

“O bizim fareler olduğumuzu söylüyor,” dedi Beslan acı acı. “Kurtköpekleri geçerken fareler ya sessiz durur ya da yenir,” diye alıntı yaptı. “Ben fare olmaktan hoşlanmıyorum, Mat.”

Mat biraz rahat nefes aldı. “Ölü bir fare olmaktansa canlı bir fare olmak yeğdir, Beslan.” Bunu anlatmanın en diplomatik yolu olmayabilirdi –Beslan ona bakarak yüzünü buruşturdu– ama doğruydu.

Sırf onu dizginlemek için bile olsa, Beslan’ı görüşmelere katılması için cesaretlendirdi, ama Beslan nadiren geldi ve geldiği zaman da şevkini yatıştırmaya çalışmak Thom’a kaldı. Beslan’dan en fazla, onların gitmesinin üzerinden bir ay geçtikten sonra isyan çağrısı yapması, böylece kaçmaları için onlara zaman tanıması için söz alabildi. Tatminkâr bir şekilde olmasa bile, bu iş halledilmişti. Başka her şey iki adım sonra duvara çarpıyor gibiydi. Ya da bir tele takılıyor gibi.

Juilin’in sevgilisi adamın üzerinde epey etkili olmuştu. Kadın için Tear giysilerini çıkarıp yeşil beyaz hizmetkâr üniforması giymeye laf etmiyor ya da iki gece uyumayıp damane yuvalarına giden merdivenlerin biraz ötesinde yer süpürebiliyordu. Kimse süpürge kullanan bir hizmetkâra dönüp bakmıyordu, diğer hizmetkârlar bile. Tarasin Sarayı’nda öyle çok hizmetkâr vardı ki kimse herkesi tanımıyordu ve elinde süpürge olan üniformalı bir erkek gördüklerinde, onun o süpürgeyi kullanıyor olması gerekliğini varsayıyorlardı. Juilin iki tam günü de yer süpürerek geçirdi ve sonunda sul’dam’ların sabah ilk iş olarak ve akşam karanlık çöker çökmez yuvaları denetlediklerini, arada her an girip çıkabildiklerini, ama geceleri damane’lerin yalnız bırakıldıklarını raporladı.

“Bir sul’dam’ın kamplarda olmadığı için memnun olduğunu söylediğini duydum. Orada olsa...” İnce şilteye uzanan Juilin durup elinin arkasına geniş geniş esnedi. Thom yatağının kenarına oturmuştu ve Mat’e tabure kalmıştı. Ayakta durmaktan iyiydi, ama o kadar da değil. Bu saatte çoğu insan uyuyor olurdu. “Orada olsa bazı geceler nöbet tutması gerekecekmiş,” diye devam etti hırsız avcısı, konuşabildiği zaman. “Damane’lerin de bütün gece uyumalarına izin verilmesi, böylece gün doğumunda dinç olmaları da hoşuna gidiyormuş.”

“Demek gece harekete geçmeliyiz,” diye mırıldandı Thom, uzun, beyaz bıyığını elleyerek. Gece hareket eden herhangi bir şeyin dikkat çekeceğini eklemesi gerekmiyordu. Seanchanlar geceleri sokaklarda devriye geziyordu ve Şehir Bekçileri bunu hiç yapmamıştı. Seanchanlar tarafından dağıtılana kadar. Bekçiler rüşvet de kabul ediyordu. Artık, geceleri sokaklarda Ölümnöbeti Askerleri’nin olması daha olasıydı ve onlara rüşvet vermeye kalkan biri mahkemeye kadar yaşamayabilirdi.

“Daha a’dam bulmadın mı, Juilin?” diye sordu Mat. “Ya da elbise? Elbise bulmak adam bulmak kadar zor olamaz.”

Juilin elinin arkasında esnedi yine. “Zamanı geldiğinde bulacağım. Onları ortalıklarda bırakmıyorlar, biliyorsun.”

Thom damane’leri kapılardan öylesine, yürüye yürüye geçirmenin imkânsız olduğunu öğrendi. Daha doğrusu, rahatça itiraf ettiği gibi, Riselle öğrenmişti bunu. Gezgin Kadın’da kalan yüksek rütbeli subaylardan birinin şarkı söylemesi Riselle’in çok hoşuna gidiyordu, görünüşe göre.

“Kan’dan biri soru sorulmadan damane’leri dışarı çıkartabilir,” dedi Thom bir sonraki buluşmalarında. Bu sefer o ve Juilin kendi yataklarında oturuyorlardı. Mat o tabureden nefret etmeye başlamıştı. “En azından birkaç tanesini. Ama sul’dam’ların Kan’dan biri, yüzbaşı ve daha üstün rütbeli bir subay ya da bir der’sul’dam tarafından imzalanmış ve mühürlenmiş bir emre ihtiyacı var. Kapılardaki ve rıhtımlardaki nöbetçilerin elinde, şehirdeki, bu özelliklere uyan bütün mühürlerin listesi var, bu yüzden sıradan bir mühür yapıp kabul edileceğini bekleyemeyiz. Doğru mührü taşıyan doğru türden bir emrin kopyasına ihtiyacım var. Geriye, üç sul’dam’ımızın kimler olacağı sorunu kalıyor.”

“Belki Riselle biri olur,” diye öneride bulundu Mat. Ne yaptıklarını Riselle bilmiyordu ve ona söylemek riskli olurdu. Thom, Seanchanlar altında hayatın neye benzediğini öğrenmek istiyormuş gibi yaparak ona her tür soruyu sormuştu ve kadın Seanchan dostuna sormaktan mutlu olmuştu, ama güzel kafasını bir kargıya geçirtme riskine girecek kadar da mutlu olmayabilirdi. Hayır demekten daha kötüsünü yapabilirdi. “Ya senin sevgilin, Juilin?” Üçüncü kadın için birini düşünmüştü. Juilin’den Setalle Anan’a uyacak bir sul’dam elbisesi istemişti, ama elbiseyi kadına giydirme fırsatı henüz çıkmamıştı. Joline mutfaklara daldığından beri Gezgin Kadın’a yalnızca bir kez gidebilmiş, elinden geleni yaptığını kadına anlatmaya çalışmıştı. Kadın anlamamıştı, ama Anan Hanım Aes Sedai bağırmaya başlamadan onun öfkesini yatıştırmayı başarmıştı. Joline için mükemmel bir sul’dam olurdu.

Juilin huzursuzca omuzlarını silkti. “Thera’yı benimle kaçmaya ikna ederken yeterince güçlük çektim. O artık... çekiniyor. Zamanla bu özelliğinin üstesinden gelmesine yardım edebilirim –edebileceğimi biliyorum– ama sul’dam rolü yapabileceğini sanmıyorum.”

Thom bıyıklarını çekiştirdi. “Ne koşul altında olursa olsun Riselle’in gitmesi olası değil. Bayrak Generali Lord Yamada’nın sesini o kadar beğeniyor ki onunla evlenmeye karar verdi.” Üzüntüyle içini çekti. “O kaynaktan daha fazla bilgi alamayacağız, korkarım.” Yüz ifadesi, artık başını o göğse yaslayamayacağını söylüyordu. “Eh, ikiniz bunu kimden isteyebileceğimizi düşünün. Ve o emirlerden birini eke geçirip geçiremeyeceğinize bakın.”

Thom doğru mürekkebi, kâğıtları bulmayı başardı ve herhangi birinin el yazısını ve mührünü taklit etmeye hazırdı. Mühürleri küçük görüyordu; bir şalgam ve bıçak bulan herkes onları kopyalayabilirdi, öyle diyordu. Bir başka adamın el yazısını, farkı o adamın bile anlamayacağı şekilde taklit etmek ise bir sanattı. Ama hiçbiri doğru mührü taşıyan bir emir bulamadı. Seanchanlar tıpkı adamlar gibi, emirleri de ortalarda bırakmıyorlardı. İki adım sonra taş duvara toslamışlardı. Altı gün öylesine geçivermişti. Dört gün kalmıştı. Mat’e, Tylin’in gidişinin üzerinden altı sene geçmiş ve dönüşüne dört saat kalmış gibi geliyordu.

Yedinci gün, Mat binicilik egzersizinden döndüğünde Thom koridorda durdurdu onu. Eski âşık aylak aylak gevezelik edermiş gibi gülümseyerek sesini alçalttı. Yanlarından geçen hizmetkârlar bir mırıltıdan fazlasını duyamazdı. “Noal’a bakılırsa gholam dün gece yine öldürmüş. Arayıcılar, yemek yemeyi ve uyumayı bırakmaları gerekse bile katili bulma emri almışlar, ama emri kimin verdiğini öğrenemedim. Herhangi bir şey yapmalarının emredilmiş olmaları bile sır sayılıyor gibi. Ama şimdiden askıları hazırlıyor, ocak süngülerini ısıtıyorlar.”

Thom’un sesi alçak olsa da, Mat dinleyen birilerinin olup olmadığını görmek için çevresine bakındı. Görünürdeki tek kişi Narvin adlı tıknaz, gri saçlı bir adamdı. Narvin’in üzerinde üniforma vardı, ama ne seğirtiyor, ne de bir şey taşıyordu. Narvin kadar üst düzey hizmetkârlar taşımaz ve seğirtmezdi. Adam Mat’in aynı anda her yöne birden bakmaya çalıştığını görünce gözlerini kırpıştırdı ve kaşlarını çattı. Mat’in içinden hırlamak geçti, ama bunun yerine en sevimli sırıtışını takındı ve Narvin kaşlarını çalarak uzaklaştı. Mat Zar’ın ahırdan alınması için ilk teşebbüsü Narvin’in yaptığından emindi.

“Noal sana Arayıcıları anlattı mı?” diye fısıldadı inanmazlıkla, Narvin yeterince uzaklaşır uzaklaşmaz.

Thom önemsemezce elini salladı. “Elbette hayır. Yalnızca cinayetleri anlattı. Ama bazı fısıltıları duyabiliyor ve ne anlama geldiklerini biliyor gibi. Nadir bir yetenektir bu. Acaba gerçekten Shara’ya gitmiş midir,” dedi düşünceli düşünceli. “Dedi ki...” Mat’in öfkeli bakışları altında boğazını temizledi. “Eh, bunu daha sonra konuşuruz. Riselle’den başka kaynaklarım da var. Çoğu Dinleyici. Dinleyiciler gerçekten de her şeyi işitiyor gibi.”

“Dinleyicilerle mi konuşuyorsun?” Mat’in sesi paslı bir menteşe gibi cıyakladı. Gırtlağının pastan kaskatı kesildiğini sandı.

“Senin bildiğini bilmedikleri sürece önemli değil,” diye güldü Thom. “Mat, Seanchanlar söz konusu olduğunda hepsinin Dinleyici olduğunu varsaymalısın. Böylece, yanlış kulağa yanlış şeyi söylemeden ve bilmek istiyorsan öğrenebilirsin.” Öksürdü, bıyıklarını sıvazladı, ama övgü bekleyen mütevazı gülümsemesini saklayamadı. “Gerçekten Dinleyici olan iki üç kişi tanıyorum. Her durumda, fazladan bilginin zararı dokunmaz. Tylin dönmeden gitmek istiyorsun gerçekten, değil mi? O gittikten sonra biraz... meyus... görünür oldun.”

Mat homurdandı.

O gece gholam yine saldırdı. Daha Mat kahvaltıda yediği balığı bitiremeden Lopin ve Nerim haberle gevezelenmeye başlamışlardı. Tüm şehrin ayakta olduğunu iddia ettiler. En son kurban olan kadın bir geçidin ağzında bulunmuştu ve aniden insanlar konuşmaya, bir cinayeti diğerleri ile ilişkilendirmeye başlamışlardı. Başıboş dolaşan bir deli vardı ve insanlar gece sokaklarda daha fazla Seanchan devriyesi istiyordu. Mat tabağını ittirdi. Tüm iştahı kaçmıştı. Daha fazla devriye. Ve bu yeterince kötü değilmiş gibi, bunu öğrenirse Suroth erken dönebilir, Tylin’i de yanında getirirdi. En iyi durumda, iki günü daha olduğunu varsayabilirdi. Yediklerini de kusabileceğini düşündü.

Sabahın kalanını Tylin’in yatak odasındaki halının üzerinde ileri geri adımlayarak –eh, aksayarak– ve bacağındaki ağrıyı görmezden gelerek bir şeyler, iki gün içinde imkânsızı gerçekleştirmesini sağlayacak herhangi bir şey düşünmeye çalışarak geçirdi. Acı gerçekten de azalmıştı. Artık bastonda vazgeçmişti ve gücünün kalanını toplamak için kendini zorluyordu. Bacağını dinlendirmesi gerekmeden dört beş kilometre yürüyebileceğini düşünüyordu. En azından fazla dinlendirmesi gerekmeden.

Öğlen Juilin bir Çağ’dır aldığı tek iyi haberi gelirdi. Tam olarak haber sayılmazdı. İki elbise ve içlerine sarılmış gümüş bir a’dam içeren bir bez çuvaldı getirdiği.

29
Bir Başka Plan

Gezgin Kadın’ın tavanı kirişli bodrumu genişti, ama içinde yalnızca beş kişi olmasına rağmen Thom ile Juilin’in paylaştığı oda kadar sıkışık geliyordu. Ters çevrilmiş bir fıçının üzerine konulmuş yağ lambası titreşen gölgeler düşürüyordu. Daha uzakla, bodrum tamamen gölgelere boğulmuştu. Raflar ile kaba taş duvarlar arasında kalan koridorlar bir fıçının yüksekliğinden birazcık daha genişti, ama odanın sıkışık görünmesinin sebebi bu değildi.

“Yardımını istedim, boynuma geçirilmiş bir ilmik değil,” dedi Joline soğuk soğuk. Anan Hanım’ın bakımı altında, Enid’in yemeklerini yiyerek geçirdiği bir haftanın ardından Aes Sedai artık perişan görünmüyordu. Mat’in kadının üzerinde gördüğü lime lime elbise gitmiş; yerine güzel, mavi yünden, yüksek yakalı, bileklerinde ve yakasında danteller olan bir elbise gelmişti. Titrek ışığın altında kadının yarı gölgeli yüzü öfkeli görünüyordu, gözleri Mat’in yüzüne delikler açmaya çalışıyordu. “Herhangi bir şey yanlış giderse –herhangi bir şey!– savunmasız kalırım!”

Mat hiçbirine kulak asmıyordu. Sırf iyi kalpli olduğun için –eh, öyle sayılır– yardım teklif et, bak ne hale düşüyorsun. A’dam’ı kadının burnunun altında salladı. Alet elinde uzun, gümüş rengi bir yılan gibi kıvrıldı, lambanın loş aydınlığında ışıldadı, tasma ve bilezik yere sürtündü ve Joline koyu renk eteklerini toplayarak a’dam’ın dokunuşundan kaçındı. Ağzının nasıl çarpıldığına bakarak, bir engerek sanırdınız. Mat tasmanın kadına uyup uymayacağını merak etti; tasma Joline’in ince boynundan daha geniş görünüyordu. “Duvarların dışına çıkar çıkmaz Anan Hanım onu çıkaracak,” diye hırladı. “Ona güveniyorsun, değil mi? Seni burada saklayarak kendi kellesini tehlikeye attı. Sana söylüyorum, tek yol bu!” Joline inatla çenesini kaldırdı. Anan Hanım kendi kendine öfkeli öfkeli mırıldandı.

“O şeyi takmak istemiyor,” dedi Fen, Mat’in arkasından dümdüz bir sesle.

“Takmak istemiyorsa takmak istemiyordur,” dedi Blaeric daha da düz bir sesle, Fen’in yanından.

Joline’in siyah saçlı Muhafızları, birbirinden bu kadar farklı iki adam için, bir kabuk içinde iki bezelye gibi görünüyorlardı. Fen’in kara çekik gözleri ve taşı bile çentebilecek bir çenesi vardı. Blaeric’ten biraz daha kısa boyluydu ama göğsü ve omuzları daha kaslıydı. Yine de birbirlerinin elbiselerini giyebilirlerdi. Fen’in düz, siyah saçları neredeyse omuzlarına gelirken, mavi gözlü Blaeric’in çok kısa saçları biraz daha açık renkliydi. Blaeric Shienarlıydı, tepe tutamını tıraşlamıştı ve dikkat çekmemek için saçlarını uzatıyordu, ama bundan hiç hoşlanmıyordu. Saldaealı olan Fen Joline dışında hiçbir şeyden hoşlanmaz gibiydi. İki adam da Joline’den çok hoşlanıyordu. İki adamın konuşmaları, düşünceleri, hareketleri birbirlerine benziyordu. İkisi de rengi atmış gömlekler ve işçilerin kalçalarının altına kadar sarkan sade, yün yeleklerinden giymişlerdi, ama onlara bakıp da, bu loş aydınlığa rağmen işçi sanmak için insanın kör olması gerekirdi. Gündüz, Anan Hanım’ın onları işe koştuğu ahırlarda... Işık! Mat’e aslanların onlara dişlerini gösteren bir keçiye baktığı gibi bakıyorlardı. Muhafızları göz ucu ile bile görmeyecek bir yere kaydı. Arkasında o adamlar varken, üzerine sakladığı hançerler pek az teselli veriyordu.

“Onu dinlemeyeceksin, Joline Maza, beni dinleyeceksin.” Setalle ellerini kalçalarına dayadı ve ela gözlerini kadına dikerek ince Aes Sedai’ye döndü. “Yolun her adımını seni ittire ittire yürümem gerekse bile seni Beyaz Kule’ye götüreceğim! Belki yolda bana Aes Sedai olmanın anlamını bildiğini gösterirsin. Yetişkin bir kadın görsem de bana yeter. Şimdiye kadar tek gördüğüm yatağında salya sümük ağlayan ve öfke krizi içinde ağlayan bir çömez!”

Joline, o iri kahverengi gözleri açabildiğimce açarak, kulaklarına inanamıyormuş gibi bakakaldı ona. Mat de kendi kulaklarına inanabildiğinden emin değildi. Hancılar Aes Sedailerin gırtlaklarına atlamazdı. Fen homurdandı, Blaeric kulağa hiç de iltifatkâr gelmeyen bir şeyler mırıldandı.

“Senin kapılardaki nöbetçilerin göremeyeceği bir yerden daha öteye gitmene gerek yok,” dedi Mat Setalle’ye telaşla, Joline’in düşünüyor olabileceği bir patlamadan kaçınabileceğim umarak. “Pelerininin başlığını iyice kaldırırsan...” Işık, kadına o süslü pelerinlerden alması gerekecekti! Eh, Juilin bir a’dam çalabiliyorsa, lanet bir pelerin de çalabilirdi. “...nöbetçiler yalnızca bir sul’dam görürler. Gün doğmadan geri dönmüş olurlar ve kimse bir şey anlamaz. Evlilik hançerini takmakla ısrar edersen başka, elbette.” Kendi şakasına güldü, ama kadın gülmedi.

“Sırf yönlendirebildikleri için kadınların hayvanlara dönüştürüldüğü bir yerde kalabileceğimi mı sanıyorsun?” diye sordu Setalle Anan, odayı aşıp Mat’le burun buruna durarak. “Ailemin kalmasına izin verir miyim sence?” Gözleri Joline’e dik dik bakmışsa, Mat’e çakmak çakmak bakıyordu. Dürüst olmak gerekirse, Mat bu soruyu hiç düşünmemişti. Kendisi damane’lerin özgür kalmasını istiyordu kesinlikle, ama neden kadın için bu kadar önemli olacaktı ki? Ama açık ki önemliydi; kadının eli kemerinin arkasına sokulmuş uzun, kıvrık hançerinin kabzasına gitti ve onu okşadı. Ebou Darlılar hakaret edilmeyi hoş karşılamazdı ve kadın bu açıdan tam bir Ebou Darlıydı. “Seanchanlar geldikten iki gün sonra, ne olduklarını gördüğümde, Gezgin Kadın’ı satmak için pazarlık yapmaya başladım. Her şeyi Lydel Elonid’e günler önce teslim etmeliydim, ama Lydel bodrumunda bir Aes Sedai bulmayı beklemeyeceği için erteliyordum. Gitmeye hazır olduğunuzda adama anahtarları teslim edip sizinle gelebilirim. Lydel sabırsızlanıyor,” diye ekledi anlamlı anlamlı, omzunun üzerinden Joline’e bakarak.

Ya altınlarım? diye sormak istedi Mat kızgınlıkla. Lydel kadının mutfak zeminin altından çıkan beklenmedik armağanı Mat’in almasına izin verecek miydi? Yine de, boğulacak gibi olmasına sebep olan başka bir şeydi. Aniden Anan Hanım’ın tüm ailesinin peşine takıldığını gözlerinin önüne getirmişti ve buna kadının evli oğulları, kızları, onların çocukları, belki birkaç teyze, hâlâ, amca, dayı, kuzen de dahildi. Düzinelercesi. Belki daha fazlası. Kadın uzaklardan gelmiş olabilirdi, ama kocasının şehrin her yerinde akrabaları vardı. Blaeric sırtına öyle şiddetli bir şaplak attı ki Mat sendeledi.

Adama dişlerini gösterdi ve Shienarlının bunu bir teşekkür gülümsemesi kabul edeceğini umdu. Blaeric’in yüzündeki ifade hiç değişmedi. Lanet Muhafızlar! Lanet Aes Sedailer! Lanet, lanet hancılar!

“Anan Hanım,” dedi dikkatle, “benim Ebou Dar’dan nasıl çıkmak istediğim düşünülürse, ancak belli sayıda insana yer var.” Kadına henüz Luca’nın sirkinden bahsetmemişti. Adamı ikna edememesi olasılığı da vardı. Ve Luca’yı ne kadar çok insanı yanına almaya ikna etmesi gerekecekse, işi o kadar zor olacaktı. “Biz şehirden çıktıktan sonra sen buraya geri dön. Gitmen gerekiyorsa, kocanın balıkçı teknelerinden biriyle git. Ama ben birkaç gün beklemeni öneririm. Belki bir hafta falan. Seanchanlar iki damane’nin kaybolduğunu anladıkları zaman şehirden ayrılmaya çalışan herkesin tepesine binecekler.”

“İki mi?” diye araya girdi Joline keskin bir sesle. “Teslyn ve kim?”

Mat irkildi. Bunu ağzından kaçırmayı istememişti. Joline’i sonunda çözmüştü ve aklına gelen sözcükler inatçı, dikbaşlı ve şımarıktı. Bu işin daha güç, başarı şansı daha düşük olduğunu düşünmesine sebep olacak herhangi bir şey, kadının kendine ait çatlak bir plan denemesi için yeterli olabilirdi. Mat’in kendi planlarını mahvedecek bir şey. Kendi başına kaçmaya kalkışırsa mutlaka yakalanırdı ve mücadele ederdi. Ve Seanchanlar şehirde, burunlarının dibinde bir Aes Sedai olduğunu öğrenirlerse, marath’damane arayışlarını yine yoğunlaştırırlar, sokak devriyelerini “deli katil” için yaptıklarından daha fazla arttırırlardı ve en kötüsü de, kapılardan geçmeyi daha da güçleştirebilirlerdi.

“Edesina Azzedin,” dedi Mat gönülsüzce. “Kadın hakkında daha fazlasını bilmiyorum.”

“Edesina,” dedi Joline yavaşça. Pürüzsüz alnı hafifçe kırıştı. “Onda bir şey olduğunu duymuştum...” Kadında her ne vardıysa, Joline çenesini kapattı ve haşin bakışlarını Mat’e dikti. “Başka Aes Sedai var mı ellerinde? Eğer Teslyn kurtuluyorsa, hiçbir Aes Sedai’yi onların ellerinde bırakmam!”

Ağzını kapatmak için Mat’in çaba göstermesi gerekti. Dikbaşlı ve şımarık? Blaeric ve Fen’le boy ölçüşebilecek bir dişi aslana bakmaktaydı. “İnan bana, kalmak istemeyen hiçbir Aes Sedai’yi yuvalarda bırakmam,” dedi Mat, olabildiğince alaylı konuşmaya çalışarak. Kadın hâlâ inatçıydı. Pura’ya benzeyen diğer ikisini kurtarmakta ısrar edebilirdi. Işık, Mat Aes Sedailere asla bulaşmamalıydı ve onu uyaracak eski anılara da ihtiyacı yoktu! Kendi anıları oldukça yeterliydi, teşekkür ederdi.

Fen parmağıyla Mat’in sol omzunun arkasını sertçe dürtükledi. “O kadar hafif dilli olma,” dedi Muhafız uyarırcasına.

Blaeric diğer omzunun arkasını dürtükledi. “Kiminle konuştuğunu unutma!”

Joline Mat’in ses tonu karşısında burnunu çekti, ama onu dürtüklemeye kalkmadı.

Mat ensesinde, celladın baltasının ineceği yerde oluşan düğümün gevşediğini hissetti. Aes Sedailer başka insanlar karşısında lafları çarpıtırlardı; başkalarının kendi numaralarını onlara karşı kullanacağını beklemezlerdi.

Setalle’ye döndü. “Anan Hanım, kocanın teknelerinin çok daha iyi olduğunu görebilirsin...”

“Öyle olabilir,” diye sözünü kesti kadın, “yalnız Jasfer on gün önce on teknesini ve kanımızdan olanların tamamını götürdü. Geri dönecek olursa loncaların onunla konuşmak isteyeceğini düşünüyorum. Yolcu taşımaması gerekiyordu. Kıyıyı takip ederek Illian’a gidecekler ve orada beni bekleyecekler. Gerçekten Tar Valon’a kadar gitmeyi düşünmüyorum, görüyorsun.”

Mat bu sefer irkilmesini başaramadı. Luca’yı ikna edemezse Jasfer Anan’ın balıkçı teknelerini kullanmayı düşünmüştü. Tehlikeli bir seçenekti, doğru, tehlikeliden de öte. Belki delice. Rıhtımlardaki sul’dam’lar damane’leri balıkçı teknelerine bindiren her emri kontrol etmek isteyeceklerdi, özellikle de gece biniyorlarsa. Ama tekneler her zaman aklının bir köşesinde kalmıştı. Eh, Luca’nın kolunu şiddetle bükmesi gerekecekti, gerektiği kadar şiddetle.

“Akrabalarının bu mevsimde gitmesine izin mi verdin?” Joline’in sesinde inanmazlık ve horgörü birbirine karışmıştı. “En kötü fırtınaların yaklaşmakta olduğu bir mevsimde?”

Sırtı Aes Sedai’ye dönük olan Anan Hanım başını gururla kaldırdı, ama kendisiyle duyduğu bir gurur değildi. “Jasfer’a, gerekirse bir fırtınanın dişlerine yelken açacak kadar çok güveniyorum. Ona senin kendi Muhafızlarına güvendiğin kadar çok güveniyorum. Yeşil Aes Sedai. Hatta daha fazla.”

Joline aniden kaşlarını çatarak lambayı demir kaidesiyle birlikte kaldırdı ve hancının yüzüne tuttu. “Daha önce karşılaştık mı? Bazen, yüzünü göremediğimde sesin tanıdık geliyor.”

Setalle yanıt vermek yerine a’dam’ı Mat’ten aldı ve gümüş tasmanın ucundaki düz, parçalı bileziği açmaya çalıştı. Alet tamamen parçalı olarak yapılmıştı, öylesine kurnazlıkla takılmıştı ki nasıl yapıldığını göremiyordunuz. “Sınama işini halletsek daha iyi olacak.”

“Sınama mı?” dedi Mat ve o ela gözleri Mat’e kavururcasına baktı.

“Her kadın sul’dam olamaz. Şimdiye dek bunu öğrenmiş olmalıydın. Ben olabileceğimi umut ediyorum, ama yumurta kapıya dayanmadan öğrensek daha iyi.” İnatla kapalı kalan bileziğe kaşlarını çattı ve ellerinde çevirdi. “Bu şeyin nasıl açıldığını biliyor musun? Nereden açıldığını bile bulamıyorum.”

“Evet,” dedi Mat hafif bir sesle. Seanchanlarla sul’dam’lar ve damane’ler hakkında konuştuğu nadir zamanlarda, savaşta nasıl kullanıldıklarına dair ihtiyatlı sorular sormuştu. Sul’dam’ların nasıl seçildiğini düşünmemişti bile. Onlarla savaşması gerekebilirdi –o eski anılar nasıl savaşılacağı hakkında düşünmeyi bırakmasına izin vermiyordu– ama herhangi bir sul’dam bulmayı hiç düşünmemişti. “Şimdi sınamak en iyisi.” Halbuki... Işık!

Çengeller Mat için kolaydı, bilezik en kolayı. Zincirin karşısına yakın bir yerde, alttan ve üstten doğru noktaları sıkmak meselesiydi. Bir elle yapılabiliyordu, bilezik metalik bir tıkırtıyla açıldı. Tasma biraz daha zordu ve iki elini kullanması gerekli. Tırnaklarını tasmanın bağlı olduğu yerin iki yanında doğru noktalara koyarak bastırdı, sonra baskıyı azaltmadan döndürdü ve çekti. Hiçbir şey olmamış gibi göründü, ta ki iki yanı diğer yana döndürene kadar. Sonra tasmanın parçaları, bileziğin çıkarttığından daha keskin bir tıkırtı ile zincirin yanından ayrıldılar. Basit. Elbette, Saray’da bunu çözmesi, Juilin’in gördüklerinin yardımına rağmen, yaklaşık bir saat almıştı. Ama buradaki kimse onu övmedi. Kimse onların yapamadığı bir şey yapmış gibi bile bakmadı!

Setalle bileziği bileğine takarak zinciri halkalar halinde önkoluna doladı, sonra açık tasmayı kaldırdı. Joline ona tiksintiyle baktı, eleklerini kavramış olan elleri yumruk oklu.

“Kaçmak istiyor musun?” diye sordu hancı sessizce.

Joline bir an sonra sırtını dikleştirdi ve çenesini kaldırdı. Setalle tasmayı, açılırkenki aynı sert tıkırtıyla Aes Sedai’nin boynunda kapattı. Boyu konusunda Mat yanılmış olmalıydı; kadının elbisesinin yakasının hemen üzerinde, boynuna tam oturdu. Joline’in ağzı seğirdi o kadar, ama Mat arkasındaki Blaeric ile Fen’in gerildiğini hissetti. Nefesini tuttu.

İki kadın yan yana küçük bir adım attılar, Mat’e sürtünerek geçtiler ve Mat tekrar nefes almaya başladı. Joline kararsızca kaşlarını çattı. Sonra bir adım daha altılar.

Aes Sedai haykırdı, ıstırapla kıvranarak yere devrildi. Sözcükleri şekillendiremiyordu, yalnızca inlemeleri daha da yükseliyordu. Yerde büzüldü; kolları, bacakları, hatta parmakları seğiriyor, tuhaf açılarda bükülüyorlardı.

Joline yere düşer düşmez Setalle dizleri üzerine çöktü, elleri tasmaya gitti, ama Blaeric ile Fen daha hızlı davranmıştı. Adamların eylemleri tuhaf görünüyordu. Blaeric diz çökerek feryat eden Joline’i kollarına aldı, göğsüne dayadı ve boynunu ovmaya başladı. Fen kadının kollarına masaj yapıyordu. Tasma açıldı ve Setalle topukları üzerine çöktü, ama Joline seğirmeye ve inlemeye devam etti ve Muhafızlar kadının kramp girmiş kaslarını gevşetmeye çalışırmış gibi masaj yapmaya devam ettiler. Bütün bunlar onun suçuymuş gibi, Mat’e soğuk bakışlar fırlatıyorlardı.

Mat tüm planlarının nasıl boşa gittiğine bakarken adamları görmüyordu bile. Şimdi ne yapacağını, nereden başlayacağını göremiyordu. Tylin iki gün sonra burada olabilirdi ve o dönmeden gitmesi gerektiğinden emindi.

Setalle’nin yanından geçerken kadının omzunu okşadı. “Ona söyle, başka bir şey deneriz,” diye mırıldandı. Ama ne? Açık ki, bir a’dam’ı kullanabilmek için sul’dam yeteneklerine sahip bir kadın gerekiyordu.

Hancı onu, mutfağa çıkan merdivenlerin dibindeki karanlıkta, şapkasını ve pelerinin alırken yakaladı. İşlemesiz, sağlam, sade, yünlü bir pelerindi. Bir erkek işlemesiz de yapabilirdi. Mat işlemeleri kesinlikle özlemiyordu. Hele onca işlemeyi! Kesinlikle hayır.

“Hazırda başka planın var mı?” diye sordu kadın. Mat karanlıkta onun yüzünü seçemiyordu, ama gümüş a’dam yine de ışıldıyordu. Kadın bileğindeki bilezikle uğraşıyordu.

“Her zaman bir başka planım vardır,” diye yalan söyledi Mat, bileziği açarken. “En azından sen kendi kelleni riske atmayı unutabilirsin. Ben Joline’i senin ellerinden alır almaz gidip kocana katılabilirsin.”

Kadın homurdanmakla yetindi. Mat bir planı olmadığını kadının tahmin ettiğini düşündü.

Seanchan dolu ortak salondan kaçınmak istiyordu, bu yüzden ahırdan ahır avlusuna çıktı ve kapıdan geçip Mol Hara’ya çıktı. Seanchanların birinin onu göreceğinden ve neden burada olduğunu merak edeceğinden korkmuyordu. Kasvetli kıyafetlerinin içinde içeri girerken hancı için işe koşturan biri kabul etmiş gibiydiler onu. Ama Seanchanların arasında üç sul’dam ve iki damane vardı. Mat Teslyn ile Edesina’yı tasmalı bırakacağından korkmaya başlamıştı ve o anda herhangi bir damane’ye bakmak istemiyordu. Kan ve lanet küller, yalnızca deneyeceğine söz vermişti!

Zayıf güneş hâlâ yüksekteydi, ama denizden esen rüzgâr hızlanmaya başlamıştı, tuz ve soğuk bir yağmur vaadi taşıyordu. Meydandan geçen, Ogierlerden değil insanlardan oluşmuş bir Ölümnöbeti Askerleri birliği dışında, Mol Hara’daki herkes yağmur başlamadan işini halledip gitmek için koşturuyordu. Mat Kraliçe Nariene’nin yüksek, çıplak göğüslü heykelinin dibine ulaştığında omzuna bir el indi.

“Süslü kıyafetlerin olmadan seni başta tanımadım, Mat Cauthon.”

Mat döndü ve Joline’in hayatına yeniden girdiği gün gördüğü iri yapılı Illianlı so’jhin’i gördü. Hoş bir bağlantı değildi. Yuvarlak yüzlü adam, sakalı ve saçlarının yarısının eksik olması yüzünden gerçekten de tuhaf görünüyordu ve gömleği içinde titremekteydi.

“Beni tanıyor musun?” dedi Mat ihtiyatla.

İri yapılı adam geniş geniş gülümsedi. “Talih beni dürtüklesin, tanıyorum. Bir kez gemimde unutulmaz bir yolculuk ettin, bir uçta Trolloclar ve Shadar Logoth, diğerinde bir Myrddraal ve alev alev yanan Beyazköprü vardı. Bayle Domon, Cauthon Efendi. Şimdi beni hatırladın mı?”

“Hatırladım.” Bir açıdan hatırlıyordu. Kafasının içinde o yolculuğun büyük kısmı bulanıktı, o diğer adamların anılarının doldurduğu deliklerle doluydu. “Bir ara oturup sıcak baharatlı şarap içerek eski zamanlardan bahsetmeliyiz.” Domon Mat’i görmeden Mat adamı görürse bu asla gerçekleşmeyecekti. Anılarında o yolculuktan kalanlar tuhaf bir biçimde nahoştu, tıpkı ölümcül bir hastalığı hatırlamak gibi. Elbette, bir açıdan hastaydı gerçekten. Bir nahoş anı daha.

“Şimdi gibisi yok,” diye güldü Domon, kalın kolunu Mat’in omuzlarına atıp onu Gezgin Kadın’a doğru döndürerek.

Adamla dövüşmeden kaçmanın yolu yok gibiydi, bu yüzden Mat adamın suyuna gitti. Dikkat çekmemenin yolu dövüşmekten geçmiyordu. Zaten kazanacağından da emin değildi. Domon şişman görünüyordu, ama yağ tabakası sert kasları örtüyordu. Hem, bir içki fena olmazdı. Dahası, Domon bir tür kaçakçı değil miydi? Ebou Dar’a girip çıkan, başkalarının bilmediği yolları biliyor olabilirdi ve birazcık dikkatli sorgulama sonucunda o yolları açıklayabilirdi. Özellikle de şarap eşliğinde, Mat’in ceketinin cebinde altın dolu şişman bir kese duruyordu ve adamı Güneşgünü bayramında bir kemancı kadar sarhoş etmek için hepsini harcamaya bir şey demezdi. Sarhoş adamlar konuşurdu.

Domon ona dikkat etmeyen Kan’dan kişiler ve subaylar için sağa sola selam vererek onu ortak salondan geçirdi, ama mutfaklara girmedi. Halbuki Enid onlara köşede bir sıra verebilirdi. Bunun yerine, Mat’i korkuluksuz merdivenden çıkardı. Mat’i hanın arkasındaki odalardan birine sokana kadar, Mat onun ceketini ve pelerinini alacağını varsaydı. Şöminede yanan güzel bir ateş odayı ısıtıyordu, ama Mat aniden dışarıdakinden de fazla üşüdüğünü hissetti.

Domon kapıyı arkalarından kapattı ve kollarını göğsünde kavuşturarak kapının önünde dikildi. “Yeşil Kumandanı Leydi Egeanin Tamarath’ın huzurundasın,” dedi resmi bir sesle, sonra daha normal bir sesle ekledi. “Bu Mat Cauthon.”

Mat bakışlarını Domon’dan gergin gergin parmaklıklı sırtlı bir sandalyede oturmakta olan kadına çevirdi. Kadının pilili elbisesi bugün açık sarıydı ve üzerine çiçek işlemeli bir cüppe geçirmişti, ama Mat onu tanıyordu. Kadının solgun yüzü sertti ve mavi gözleri Tylin’inki kadar vahşiydi. Yalnız, Mat Egeanin’in öpücük peşinde olmadığını tahmin ediyordu. Kadının elleri inceydi, ama kılıç kullanıcılarınınki gibi nasırlıydı. Mat’in bütün bunların ne demek olduğunu sormaya fırsatı olmadı, gereği de yoktu zaten.

“So’jhin’im tehlikeye aşina olduğunu söyledi, Cauthon Efendi.” dedi kadın, Domon cümlesini bitirir bitirmez. Ağır, peltek Seanchan aksanı buyurgan ve amirane geliyordu, ama diğer yandan, kadın Kan’dandı zaten. “Gemime mürettebat olarak böyle birine ihtiyacım var ve iyi para öderim, gümüşle değil altınla. Senin gibi başkalarını tanıyorsan onları da tutarım. Ama dillerini tutabilmeleri gerek. İşim beni ilgilendirir. Bayle iki isim daha söyledi. Thom Merrilin ve Juilin Sandar. Onlar da Ebou Dar’daysa, onların becerilerini de kullanabilirim. Beni tanıyorlar ve canlarını bana emanet edebileceklerini biliyorlar. Sen de öyle, Mat Cauthon.”

Mat odadaki ikinci sandalyeye oturdu ve pelerinini arkaya attı. Kan’dan düşük asillerin yanında bile oturmaması gerekiyordu –kadının siyah, çanak şeklinde kesilmiş saçları ve serçe parmağının yeşile boyanmış tırnağı onlardan biri olduğunu gösteriyordu– ama düşünmeye ihtiyacı vardı. “Bir geminiz var mı?” diye sordu, daha çok zaman kazanmak için. Kadın öfkeyle ağzını açtı. Kan’dan birine soru sorarken hassas davranılmalıydı.

Domon homurdandı, başını iki yana salladı ve kadın bir an daha da öfkeli göründü, ama sonra sert yüzü yumuşadı. Diğer yandan, gözleri Mat’i matkap gibi deliyordu. Ayağa kalktı, ayaklarını ayırarak durdu, ellerini kalçalarına dayadı ve Mat’le yüzleşti. “En geç bahara bir gemim olacak. Altınlarım Cantorin’den getirilir getirilmez,” dedi buz gibi bir sesle.

Mat içini çekti. Eh, aslında Aes Sedaileri bir Seanchan’ın sahip olduğu gemiye bindirmesi şansı yoktu gerçekten. “Thom ve Juilin’i nereden tanıyorsunuz?” Domon kadına Thom’dan bahsetmiş olabilirdi, elbette, ama Işık, kadın Juilin’i nereden tanıyor olabilirdi?

“Çok soru soruyorsun,” dedi kadın sertçe, sırtını dönerek. “Korkarım seni kullanamayacağım. Bayle, dışarı çıkar onu.” Sonuncusu tam bir emirdi.

Domon kapının önünden ayrılmadı. “Söyle ona,” dedi kadına. “Eninde sonunda her şeyi öğrenmeli, yoksa seni şimdi karşı karşıya olduğundan daha büyük bir tehlikeye atar. Söyle ona.” Bir so’jhin için epey ileri gidebiliyor gibiydi. Seanchanlar mallara hadlerini bildirmek konusunda kusursuzdu. Başka herkese de, elbette. Egeanin göründüğünün çeyreği kadar zorlu olamazdı.

Kadın o anda zorlu görünüyordu, eteklerini tekmeleyerek ileri geri yürüyor, Domon’a, Mat’e kaş çatıyordu. Sonunda durdu. “Tanchico’da onlara biraz yardım ettim,” dedi. Bir an sonra ekledi, “Ve yanlarındaki iki kadına, Elayne Trakand ile Nynaeve al’Meara’ya.” Bakışları Mat’e dikildi ve isimleri tanıyıp tanımadığını görmek için izledi.

Mat’in göğsü sıkışıyordu. Acıyla değil, daha çok üzerine bahis oynadığı atın diğerlerinin hemen önünde bitiş çizgisine koşmasını izlerken ve sonuç hâlâ belirsizken olduğu gibi. Işık aşkına, Nynaeve ve Elayne Tanchico’da ne işler çevirmişlerdi ki bir Seanchan’ın yardımına ihtiyaç duymuş ve o yardımı almışlardı? Thom ve Juilin detayları anlatmamışlardı. Bunun konuyla ilgisi yoktu zaten. Egeanin sırlarını koruyabilen ve tehlikeye aldırmayan adamlar istiyordu. Kendisi de tehlikedeydi. Kan’dan biri için tehlike oluşturabilecek pek az şey vardı. Kan’dan olan diğer insanlar dışında, bir de... “Arayıcılar peşinde,” dedi Mat.

Kadının başını kaldırış biçimi yeterli doğrulamaydı. Kılıç ararmış gibi elini yan tarafına götürdü. Domon yerinde kıpırdandı ve gözlerini Mat’e dikerek iri ellerini esnetti. Gözleri aniden Egeanin’inkilerden de sert oldu. Şişman adam artık gülünç görünmüyordu; tehlikeli görünüyordu. Aniden Mat’in aklına odadan canlı çıkamayabileceği geldi.

“Arayıcılardan kaçmak istiyorsanız size yardım edebilirim,” dedi Mat çabucak. “Seanchanların elinde olmayan bir yere gitmeniz gerek. Onların bulunduğu her yerde Arayıcılar sizi bulabilir. Ve bir an önce gitmek en iyisi. Daha fazla altını her zaman bulabilirsiniz. Arayıcılar önce sizi bulmazsa. Thom bir konuda çok hareketlendiklerini söyledi. Ocak süngülerini kızdırıyor, askıları hazırlıyorlarmış.”

Egeanin bir süre kıpırdamadan durup ona baktı. Sonunda Domon ile uzun uzun bakıştı. “Belki bir an önce gitmek en iyisidir,” diye nefes verdi. Ama sesi hemen sertleşti. Bir anlığına yüzüne bir endişe gelmişse de, hemen kaybolmuştu. “Arayıcılar şehirden ayrılmamı engellemez, sanırım, ama beni takip ederek benden de çok istedikleri bir şeye ulaşabileceklerini düşünüyorlar. Beni takip edecekler ve Rhyagelle’in elindeki topraklardan çıkana kadar askerlerden beni tutuklamalarını isteyebilirler, ki henüz fethedilmemiş topraklara gitmeyi amaçladığımı anlar anlamaz yaparlar bunu. İşte dostun Thom Merrilin’in becerisine bu noktada ihtiyacım olacak, Cauthon Efendi. Burası ile orası arasında, Arayıcıların gözlerinden kaybolmalıyım. Cantorin’deki altın elime geçmeyebilir, ama yardımını cömertçe ödüllendirecek kadar param var. Bundan emin olabilirsin.”

“Bana Mat deyin,” dedi Mat, kadına en iyi gülümsemesiyle gülümseyerek. En iyi gülümsemesi ile en sert yüzlü kadınlar bile yumuşardı. Eh, Egeanin gözle görülür bir biçimde yumuşamadı –tam tersine, hafifçe kaşlarını çattı– ama Mat’in bildiği bir şey vardı, o da gülümsemesinin kadınlar üzerinde bıraktığı etkiydi. “Hemen şimdi kaybolmanızı nasıl sağlayacağımı biliyorum. Beklemeye gerek yok, biliyorsunuz. Arayıcılar sizi yarın tutuklamaya karar verebilir.” Bu hedefi on ikiden vurdu. Kadın irkilmedi –Mat pek az şeyin kadını irkiltebildiğini tahmin ediyordu– ama başını sallar gibi oldu. “Bir şey daha var, Egeanin.” Bu iş hâlâ Aludra’nın havai fişekleri gibi yüzünde patlayabilirdi, ama duraksamadı. Bazen zarları atmanız gerekirdi. “Benim altına ihtiyacım yok, ama çenelerini tutacak üç sul’dam’a ihtiyacım var. Onları sağlayabileceğini düşünüyor musun?”

Kadın, saatler gibi gelen bir andan sonra başını salladı ve Mat kendi kendine gülümsedi. Atı bitiş çizgisini birinci olarak geçmişti.

“Domon,” dedi Thom dümdüz bir sesle, dişlerinin arasına sıkıştırdığı pipo sapının üzerinden. İnce yastığı ikiye katlamış, başını yaslamış, uzanıyordu ve penceresiz odada asılı duran solgun mavi dumanı seyrediyor gibiydi. Tek lamba titrek bir ışık saçıyordu. “Ve Egeanin.”

“Ve kadın artık Kan’dan.” Juilin yatağının kenarına oturarak piposunun kararmış çanağına baktı. “Bundan hoşlandığımı sanmıyorum.”

“Onlara güvenemeyeceğimizi mi söylüyorsunuz?” diye sordu Mat, başparmağının dikkatsiz bir hareketi ile piposuna doldurduğu tütünü bastırarak. Ilımlı bir küfürle başparmağını çekti ve yanığın acısını dindirmek için ağzına soktu. Yine ayakta durmak ya da tabureye oturmak dışında seçeneği yoktu, ama bu sefer tabureye oturmaya lafı yoktu. Egeanin’le uğraşmak fazla zamanını almamıştı, ama Thom hava kararana dek Saray’a dönmemişti ve Juilin’in dönmesi daha da uzun sürmüştü. Beklediği gibi Mat’in haberi ikisini de pek memnun etmemişti. Thom sonunda kabul edilen mühürlerden birini güzelce görebildiğini söyleyerek içini çekmişti yalnızca, ama Juilin ne zaman odanın köşesinde, Mat’in fırlattığı yerde duran bohçaya baksa kaşlarını çatıyordu. Sırf sul’dam giysilerine artık ihtiyaçları yok diye adamın bu şekilde söylenip durması gerekmiyordu. “Size söylüyorum. Arayıcılar yüzünden korkudan akıllarını kaçırmışlar,” diye devam etti Mat, başparmağı serinlediği zaman. Belki tam olarak akıllarını kaçırmış sayılmazlardı, ama yine de korkmuşlardı. “Egeanin Kan’dan olabilir, ama sul’dam’ları ne için istediğimi anlattığımda gözünü bile kırpmadı. Yalnızca, ihtiyaç duyduğumuz şeyi yapacak üç sul’dam tanıdığını söyledi. Onları yarın hazır edebilirmiş.”

“Onurlu bir kadın, Egeanin,” dedi Thom düşünceli düşünceli. Sık sık durup bir duman halkası üflüyordu. “Tuhaf bir kadın olduğu doğru, ama ne de olsa bir Seanchan. Nynaeve’in bile zamanla ondan hoşlanmaya başladığım düşünüyorum. Elayne’in hoşlandığını biliyorum. Ve kadın da onlardan hoşlandı. Aes Sedai olduklarını düşünmesine rağmen. Tanchico’da çok faydalı oldu. Çok faydalı. Yalnızca becerikliden de fazlası. Nasıl oldu da Kan’a terfi ettiğini bilmeyi gerçekten çok isterim, ama evet, Egeanin’e güvenebileceğimize inanıyorum. Domon’a da. İlginç bir adam bu Domon.”

“Bir kaçakçı,” diye mırıldandı Juilin horgörüyle. “Ve şimdi kadına ait. So’jhin’ler maldan ötesidir, biliyorsunuz. Kan’dan olanlara ne yapacaklarını söyleyen so’jhin’ler vardır.” Thom ona bakarak çalı gibi kaşlarından birini kaldırdı. Yalnızca bunu yaptı, ama bir an sonra hırsız avcısı omuzlarını silkti. “Sanırım Domon güvenilir biri,” dedi gönülsüzce. “Bir kaçakçı için.”

Mat hıhladı. Belki kıskanıyorlardı. Eh, Mat bir ta’veren’di ve bu gerçekle yaşamaları gerekiyordu. “O zaman yarın gece gidiyoruz. Plandaki tek değişiklik, üç gerçek sul’dam’ımız olacağı ve bizi kapılardan Kan’dan birinin geçireceği.”

“Ve bu sul’dam’lar üç Aes Sedai’yi şehirden çıkaracak, serbest bırakacak ve alarm vermek hiç akıllarına gelmeyecek,” diye mırıldandı Juilin. “Bir kez, Rand al’Thor Tear’dayken, bir paranın art arda beş kez havaya fırlatılıp kenarı üzerine düştüğünü gördüm. Sonunda çıktık ve parayı masanın üzerinde bıraktık. Sanırım her şey mümkün.”

“Ya onlara güvenirsin ya da güvenmezsin, Juilin,” diye hırladı Mat. Hırsız avcısı köşedeki elbise bohçasına dik dik baktı ve Mat başını iki yana salladı. “Tanchico’da ne yaptılar da kadın size yardım etti, Thom? Kan ve küller, ikiniz birden donuk donuk bakmayın yine! Biliyorsunuz, biliyorsunuz ve ben bilsem de olur.”

“Nynaeve kimseye söyleme demişti,” dedi Juilin, bu gerçekten önemliymiş gibi. “Elayne de öyle. Söz verdik. Yemin ettiğimizi söyleyebilirsin.”

Thom yastığın üzerindeki başını iki yana salladı. “Koşullar durumu değiştirir, Juilin. Her durumda, yemin değildi.” İç içe üç kusursuz duman halkası üfledi. “Bir tür eril a’dam bulup ondan kurtulmamıza yardım etti, Mat. Kara Ajah onu Rand üzerinde kullanmak istiyordu, anlaşıldığı kadarıyla. Nynaeve ile Elayne’in neden bunun bilinmesini istemediğini anlayabilirsin. Böyle bir şeyin var olduğuna dair haber yayılırsa, Işık bilir ne tür hikâyeler doğardı.”

“İnsanların ne tür hikâyeler anlattığı kimin umurunda?” Eril bir a’dam? Işık, Kara Ajah onu Rand’ın boynuna taksa ya da Seanchanlar... Yine kafasının içinde renkler döndü ve Mat kendini Rand’ı düşünmeyi bırakmaya zorladı. “Söylenti... kimseyi incitmez.” Bu sefer renkler dönmedi. Şey... hakkında düşünmediği zaman kaçınabiliyordu. Renkler yine döndü ve Mat piponun üzerinden dişlerini gıcırdattı.

“Bu doğru değil, Mat. Hikâyelerin gücü vardır. Âşık hikâyeleri, ozanların destanları, sokaktaki söylentiler. Tutkuları ayaklandırır, insanların dünyayı nasıl gördüğünü değiştirir. Bugün, bir adamın Rand’ın Elaida’ya sadakat yemini ettiğini, Beyaz Kule’de olduğunu söylediğini duydum. Adam buna inanıyordu, Mat. Yeterince Tearlı inanırsa ne olur, örneğin? Tearlılar Aes Sedailerden hoşlanmaz. Öyle değil mi, Juilin?”

“Bazıları hoşlanmaz,” dedi Juilin, sonra Thom ağzından kerpetenle almış gibi ekledi, “Çoğu hoşlanmaz. Ama Aes Sedailerle tanışan çok Tearlı yoktur, bu yüzden çoğumuz bunu bilemez. Yönlendirmeyi yasaklayan kanun yüzünden Tear’a pek az Aes Sedai gelir ve gelenler de varlıklarını ilan etmezler.”

“Önemli olan bu değil, benim Aes Sedai âşığı Tearlı dostum. Her durumda, benim savımı destekliyor. Tear Rand’a bağlı, en azından asiller öyle, çünkü aksi halde Rand’ın geri döneceğinden korkuyorlar, ama Kule’nin onu elinde tuttuğuna inanırlarsa, o zaman belki Rand geri gelmeyecektir. Onun Kule’nin aracı olduğunu düşünürlerse, onun aleyhine dönmeleri için bir sebep daha olur. Yeterince Tearlı bu iki şeye inanırsa, Callandor’u çeker çekmez Rand Tear’dan ayrılsa da olurdu. Bu yalnızca bir söylenti ve yalnızca Tear’daki etkileri, ama Cairhien, Illian ya da başka yerlerde de aynı ölçüde zararlı olabilirdi. Yenidendoğan Ejder’in ve Asha’manların bulunduğu bir dünyada eril bir a’dam’ın ne tür hikâyeler doğuracağını bilemiyorum, ama öğrenmek istemeyecek kadar yaşlıyım.”

Mat anlıyordu, bir anlamda. Bir insan, ona karşı savaşan birliklerin kumandanının her ne yapıyorsa tam tersini yapıyormuş, gitmeye hiç niyetinin olmadığı yerlere gidiyormuş gibi görünmesi için çabalardı ve düşman da aynısını onun için denerdi. Eğer işini bilen bir düşmansa. Bazen iki tarafın kafaları öyle karışırdı ki çok tuhaf şeyler olurdu. Bazen trajediler. Kimsenin yakmaya niyetinin olmadığı şehirler yanardı, yalnız şehri yakanlar doğru olmayan şeylere inanıyor olurdu ve binlerce kişi ölürdü. Aynı sebepten ekinler yok edilirdi ve takip eden kıtlıkta on binlerce kişi ölürdü.

“O zaman bu eril a’dam hakkında ağzımı açmayacağım,” dedi. “Herhalde biri... ona... söylemeli?” Renkler çaktı. Belki onları görmezden gelebilir ya da onlara alışabilirdi. Geldikleri gibi gidiyorlardı ve insanı incitmiyorlardı. Yalnız, Mat anlayamadığı şeylerden hoşlanmazdı. Özellikle de bir şekilde Güç’le ilgili olanlardan. Gömleğinin altındaki gümüş tilkibaşı Güç’e karşı onu koruyabilirdi, ama o korumada da kendi anıları kadar çok boşluk vardı.

“Düzenli yazıştığımız söylenemez,” dedi Thom kuru kuru, kaşlarını kaldırarak. “Sanırım önemli olduğunu düşünmüşlerse, Elayne ve Nynaeve ona bildirmenin bir yolunu bulmuşlardır.”

“Bunu neden yapsınlar ki?” dedi Juilin, eğilip homurdanarak çizmesini çıkartırken. “O şey denizin dibinde.” Kaşlarını çatarak çizmeyi köşedeki elbise bohçasının üzerine attı. “Bu gece biraz uyumamıza izin verecek misin, Mat? Yarın gece uyuyabileceğimizi sanmıyorum ve en az iki gecede bir uyumaktan hoşlanırım.”

O gece Mat Tylin’in yatağında uyudu. Eski zamanların hatırına değil. Bu düşünce onu güldürdü, ama kahkahalarındaki sızlanma tınısı o kadar fazlaydı ki hiç komik çıkmıyorlardı. Yalnız, insan bir daha ne zaman iyi bir uyku çekebileceğini bilmiyorsa, iyi bir tüy şilte ve kaz tüyü yastıklar samanlığa yeğdi.

Sorun uyuyamamasıydı. Oracıkta yatarak kolunu başının arkasına koydu, gholam’ın kapının altındaki aralıktan gelmesi olasılığına karşı madalyonun deri sicimini bileğine doladı, ama onu uyanık tutan gholam değildi. Kafasının içindeki planın üzerinden geçip duruyordu. İyi ve basit bir plandı; bu koşullar altında ne kadar basit olabiliyorsa. Yalnız, ne kadar iyi plan yaparsanız yapın hiçbir savaş planlandığı gibi gitmezdi. Büyük kumandanlar yalnızca dâhiyane planlar yapmakla değil, aynı zamanda o planlar un ufak olduğunda yine de zafer kazanabilmekle tanınırdı. Bu yüzden, ilk ışıklar pencereleri aydınlattığında, Mat hâlâ oracıkta yatıyor, madalyonu parmaklarından geçiriyor, nelerin yolunda gitmeyebileceğini düşünmeye çalışıyordu.

30
Soğuk, Şişman Yağmur Damlaları

Soğuk bir şafak söktü. Gri bulutlar doğan güneşi gizliyor, Fırtınalar Denizi’nden esen rüzgârlar pencerelerdeki gevşemiş camları tıkırdatıyordu. Hikâyelerde, muhteşem kurtarışların ve kaçışların yapıldığı türden bir gün değil. Cinayetlere uygun bir gün. Bir şafak daha görecek kadar yaşamayı umarken hoş bir düşünce değil. Ama plan gerçekten basitti. Şimdi elinde kullanabileceği Seanchan Kanı olduğuna göre, hiçbir şey yanlış gidemezdi. Mat kendini buna ikna etmek için çok çabaladı.

Mat giyinirken Lopin ona kahvaltı getirdi; ekmek, jambon, biraz da sert sarı peynir. Ardından hana gidecek birkaç parça giysi ile Nerim girdi. Aralarında Tylin’in diktirdiği birkaç gömlek de vardı. İyi gömleklerdi ve Nerim danteller hakkında bir şeyler yapabileceğini söylemişti, ama her zamanki gibi, kefen dikmesi önerilmiş gibi konuşmuştu. Mat’in çok iyi bildiği gibi, bu mahzun, gri saçlı, ufak tefek adam dikişte becerikliydi. Mat’in epey yarasını dikmişti.

“Nerim ve ben Olver’i Saray’ın arkasındaki çöp kapısından dışarı çıkartacağız,” diye ezberden tekrarladı Lopin abartılı bir sabırla, ellerini bel hizasında kenetleyerek. Bir saraydaki hizmetkârlar nadiren öğün kaçırırdı ve adamın koyu renk Tear ceketi yuvarlak göbeğine öncekinden daha da iyi oturuyordu. Ceketinin arkası da kalçalarının üzerinde eskisi kadar boş durmuyordu. “Akşam çöp arabaları gidene kadar orada nöbetçilerden başka kimse olmuyor ve onlar da bizim Lordumuzun eşyalarını oradan çıkarmamıza alıştılar, bu yüzden dikkatlerini çekmeyiz. Gezgin Kadın’da Lordumun altınlarını ve Lordumun kalan giysilerini alacağız ve Metwyn, Fergin ve Gorderan atlarla birlikle bizi karşılayacak. Sonra biz ve Kızılkollar öğleden sonra küçük Olver’i Dal Eira Kapısı’ndan çıkaracağız. Atların çekiliş kuponları cebimde, Lordum, yük hayvanlarınınki de. Büyük Kuzey Yolu’nda terk edilmiş bir ahır var, Semavi Devre’nin bir buçuk kilometre kuzeyinde. Orada Lordumu görene kadar bekleyeceğiz. Umarım Lordumun talimatlarını doğru anlamışımdır?”

Mat son peynir parçasını yuttu ve ellerini çırptı. “Çok mu sık tekrarlatıyorum sence?” dedi, ceketini giyerek. Sade, koyu yeşil bir ceketti. Bugünkü gibi işlerle uğraşırken insan sade görünmek istiyordu. “Ezbere bildiğinden emin olmak istiyorum. Unutma, yarın gün doğumundan önce beni göremezseniz, Talmanes ve Birlik’i bulana kadar ilerlemeye devam edeceksiniz.” Sabah yuvalar incelendiğinde alarm verilecekti ve Mat o zamana kadar şehirden çıkmış olmazsa, şansının bir celladın baltasında durup durmadığını öğrenmeyi umuyordu. Ölmeye ve tekrar yaşamaya yazgılı olduğu söylenmişti ona –bir kehanet ya da kehanete yakın bir şey– ama bunun çoktan olduğundan epey emindi.

“Elbette, Lordum,” dedi Lopin ılımlı bir sesle. “Lordum nasıl emrettiyse öyle olacak.”

“Kesinlikle, Lordum, diye mırıldandı Nerim, her zamanki kadar kasvetli bir sesle. “Lordum emreder, biz de itaat ederiz.”

Mat adamların yalan söylediğinden kuşkulanıyordu, ama iki üç gün beklemenin onlara zararı olmazdı ve o zamana kadar onun gelmeyeceğini anlamış olurlardı. Gerekirse Metwyn ve diğer iki asker onları ikna ederdi. O üçü Mat Cauthon’u izliyor olabilirdi, ama Mat’in kellesi çoktan uçmuşsa kendi kellelerini celladın baltasına uzatacak kadar aptal değildiler. Bir sebepten, Lopin ve Nerim’den o kadar emin değildi.

Riselle’den ayrılmak Olver’i Mat’in korktuğu kadar üzmedi. Konuyu, hana taşınması için oğlanın eşyalarını toplamasına yardım ederken açmıştı. Olver’in bütün eşyaları, daire Mat’inken surat asma odası olan küçük oturma odasındaki dar yatağa dizilmişti.

“O evleniyor, Mat,” dedi Olver sabırla, açık olanı göremeyen birine açıklarmış gibi. Riselle’in ona verdiği küçük oymalı kutuyu açtı, kızılşahin tüyünün güvende olup olmadığını kontrol etti, sonra kapattı ve omzunda taşıyacağı deri çantaya tıktı. Tüye, yirmi altın kronu ve bir avuç gümüşü taşımak için kullandığı kese kadar çok dikkat ediyordu. “Kocasının, onun bana okumayı öğretmesinden hoşlanacağını sanmıyorum. Ben onun kocası olsaydım benim hoşuma gitmezdi.”

“Ah,” dedi Mat. Riselle fikrini verdikten sonra hızlı çalışmıştı. Bayrak Generali Yamada ile evleneceği önceki gün ilan edilmişti ve normalde gelenekler aylarca beklemelerini gerektirdiği halde düğün yarın olacaktı. Yamada iyi bir general olabilirdi –Mat bilmiyordu– ama Riselle ve o harika göğsün karşısında hiç şansı yoktu. Bugün damadın düğün hediyesi olarak alacağı, Rhannon Tepeleri’ndeki üzüm bağına bakacaklardı. “Yalnızca onu –bilmiyorum– yanımızda götürmemizi falan isteyeceğini düşünmüştüm.”

“Ben çocuk değilim, Mat,” dedi Olver kuru kuru. Çizgili kaplumbağa kabuğunu keten bezine sardı ve çantaya koydu. “Benimle Yılanlar ve Tilkiler oynayacaksın ama, değil mi? Riselle oynamaktan hoşlanıyor ve artık senin hiç zamanın olmuyor.” Mat’in bir yük sepetine konulmak üzere bir pelerine bohçaladığı giysilere rağmen oğlan çantaya iki yedek pantolon, birkaç temiz gömlek ve çorap da eklemişti. Ve ölen babasının onun için yaptığı Yılanlar ve Tilkiler oyununu. Üzerinizde taşıdığınız şeyleri kaybetmeniz daha güç olurdu ve Olver on sene içinde, çoğu insanın bir ömür boyunca kaybettiği kadar çok şey kaybetmişti zaten. Ama hâlâ kuralları bozmadan Yılanlar ve Tilkiler oyununda yenebileceğini sanıyordu.

“Oynayacağım,” diye söz verdi Mat. Şehirden çıkmayı başarırsa oynayacaktı. Kazanmayı hak edecek kadar çok kural bozduğundan emindi. “Ben gelene kadar Rüzgâr’a göz kulak ol.” Olver geniş geniş sırıttı, oğlan için gerçekten de çok geniş bir gülümsemeydi. Oğlan uzun bacaklı gri iğdiş atı neredeyse Yılanlar ve Tilkiler kadar çok seviyordu.

Ne yazık ki Beslan da Yılanlar ve Tilkiler’de kazanabileceğini düşünüyordu.

“Bu gece,” diye hırladı, Tylin’in oturma odasındaki şöminenin önünde ileri geri adımlayarak. İnce adamın gözleri ateşin sıcaklığını alacak kadar soğuktu, elleri dar çelikli kılıcın kabzasına gitmesin istermiş gibi onları arkasında kenetlemişti. Dalga oymalı mermer şömine rafının üzerindeki mücevherli saat, sabahın ikinci saatini ilan etmek için dört kez çaldı. “Birkaç gün önceden haberim olsa muazzam bir şey ayarlayabilirdim!”

“Ben muazzam bir şey istemiyorum,” dedi Mat ona. Adamdan hiçbir şey istemiyordu, ama tesadüf eseri Beslan bir süre önce Thom’u gizlice Gezgin Kadın’ın ahır avlusuna girerken görmüştü; Thom, Egeanin sul’dam’larını getirene kadar Joline’i eğlendirmek, sinirlerini yatıştırmak ve saray tavırları ile neşelendirmek için gitmişti, ama hanı ziyaret etmek için başka bir sürü sebebi olabilirdi. Eh, han Seanchanlarla doluyken, belki o kadar çok değil, ama yine de bir sürü. Yalnız, Beslan böceğin üzerine atlayan ördek gibi atlamıştı sebebin üzerine ve işin dışında bırakılmayı kabul etmemişti. “Arkadaşlarından birkaç kişi Liman Yolu’nda, Seanchanların depo olarak kullandığı dükkânlardan bazılarını yaksa yeter. Gece yarısından sonra, ama ne kadar yakın yaparlarsa o kadar iyi; erken değil bir saat geç olması yeğdir.” Şansı varsa gece yarısından önce şehirden çıkardı. “Bu dikkatleri güneye çeker. Depolarını kaybetmek onları yaralar, biliyorsun.”

“Yapacağımı söyledim,” dedi Beslan ekşi ekşi, “ama yangın çıkarmanın muazzam bir hareket olduğunu söyleyemezsin.”

Mat arkasına yaslandı, ellerini sandalyenin bambu şeklinde oyulmuş kollarına dayadı ve kaşlarını çattı. Ellerini dayamak istemişti en azından, ama mühür yüzüğünü tıkırdatarak parmaklarını ahşaba vurup duruyordu. “Beslan, o yangınlar çıkartılırken sen bir handa görüleceksin, değil mi?” Adam yüzünü buruşturdu. “Beslan?”

Beslan ellerini havaya fırlattı. “Biliyorum, biliyorum. Annemi tehlikeye atmamalıyım. Görüleceğim. Gece yarısı, bir hancının kocası kadar sarhoş olacağım! Görüleceğime iddiaya girebilirsin! Yalnız, bu hiç kahramanca değil, Mat. Annem olsa da olmasa da, ben Seanchanlarla savaş halindeyim.”

Mat içini çekmemeye çalıştı. Neredeyse başaracaktı.

Üç Kızılkol’un atları ahırlardan çıkardığını saklamanın yolu yoktu, elbette. O sabah iki kez hizmetkâr kadınların diğerlerine para verdiğini gördü ve iki seferinde de parayı veren kadın Mat’i görünce dik dik baktı. Vanin ile Harnan görünürde hâlâ ahırların yanındaki uzun kışlada kalıyor olsa da, Saray Mat Cauthon’un yakında gideceğini biliyordu ve bahis paraları ödenmeye başlamıştı bile. Yalnız, çok geç olmadan ne kadar erken gideceğini kimsenin öğrenmeyeceğini umuyordu.

Sabah ilerlerken rüzgâr hızlandı, ama Mat Zar’ı eyerletmiş, eyerinde biraz büzülerek ve pelerinine sıkı sıkı sarınarak Saray’ın ahır avlusunda sonsuz çemberler çizmişti. Her zamankinden daha yavaş sürüyordu atını, bu yüzden Zar’ın çelik nalları döşeme taşları üzerinde tembel çınlamalar çıkartıyordu. Mat zaman zaman gökyüzündeki kararan bulutlara yüzünü buruşturuyor, başını iki yana sallıyordu. Hayır, Mat Cauthon bu havada dışarı çıkmaktan hoşlanmıyordu. Gökyüzü açılana kadar Mat Cauthon kuru, sıcak bir yerde kalacaktı; evet, öyle yapacaktı.

Ahır avlusunda damane yürüten sul’dam’lar da onun yakında gideceğini biliyordu. Belki hizmetkâr kadınlar Seanchan kadınlarla doğrudan konuşmuyorlardı, ama bir kadının bildiği kısa zamanda bir buçuk kilometre dahilindeki bütün kadınlar tarafından öğrenilirdi. Kuru ormanda yayılan bir yangın, kadınların arasında yayılan bir dedikodudan daha hızlı hareket edemezdi. Uzun boylu, sarı saçlı bir sul’dam ondan yana baktı ve Deniz Halkı kadar esmer yüzünü ikiye bölen bir gülüşle kahkaha attı. Mat yalnızca Tylin’in Oyuncağı idi.

Sul’dam Mat’i ilgilendirmiyordu, ama Teslyn ilgilendiriyordu. Bugüne dek, günler boyunca, yürüyüşe çıkarılan damane’ler arasında onu görmemişti. Bugün sul’dam’lar pelerinlerinin rüzgârla uçuşmasına izin veriyorlardı, ama damane’ler kendilerininkine sıkı sıkı sarınıyordu, yalnız Teslyn’in gri pelerini unutulmuş gibi bir o yana, bir bu yana savruluyordu ve taşların düzensiz olduğu yerlerde kadın biraz sendeliyordu. O Aes Sedai yüzünde gözleri iri iri açılmış ve endişeliydi. Zaman zaman gümüş tasmanın bileziğini takmış etli butlu, siyah saçlı kadına bir bakış fırlatıyordu ve bunu yaptığında kararsızca dudaklarını yalıyordu.

Mat’in midesine bir gerginlik oturdu. Kararlılık nereye gitmişti? Eğer kadın pes etmeye hazırsa...

“Her şey yolunda mı?” dedi Vanin, Mat atından inip dizginleri ona verirken. Yağmur yağmaya başlamıştı, soğuk şişman damlalar ve sul’dam’lar kahkahalar atarak, ıslanmaktan kaçınmak için koşturarak, damane’leri içeri almak için acele ediyorlardı. Damane’lerin bazıları da kahkaha arıyordu, Mat’in kanını donduran bir ses. Vanin birinin neden yağmur altında durup konuştuklarını merak etmesi riskine girmedi. Şişman adam eğilip Zar’ın ön bacaklarından birini kaldırdı ve nalını inceledi. “Her zamankinden biraz fazla bitkin görünüyorsun.”

“Her şey yolunda,” dedi Mat ona. Bacağındaki ve kalçasındaki ağrı diş gibi oyuyordu, ama Mat bunun ya da yağmurun hızlandığının farkında bile değildi. Işık, Teslyn şimdi teslim oluyorsa... “Sakın unutma. Bu gece Saray’ın içinde bağrışmalar ya da sorun çıktığını düşündüren herhangi bir ses duyarsan, sen ve Harnan beklemeyeceksiniz. Hemen çıkıp Olver’i bulacaksınız. O...”

“Küçük veledin nerede olacağını biliyorum.” Vanin Zar’ın bacağını bıraktı, doğruldu ve dişlerindeki boşluktan tükürdü. Yüzünden yağmur damlaları süzülüyordu. “Harnan da tek başına çizmelerini giyemeyecek kadar aptal değil ve ben ne yapacağımı biliyorum. Sen kendine düşene bak ve şansının yaver gideceğinden emin ol. Haydi gel, oğlum.” diye ekledi Zar’a hitaben, çok daha sıcak bir sesle. “Senin için güzel yulafım var. Benim için de güzel, sıcak bir balık yahnisi.”

Mat yemek yemesi gerektiğini biliyordu, ama bir taş yutmuş ve midesinde yiyeceğe yer kalmamış gibi hissediyordu. Aksaya aksaya Tylin’in dairesine döndü. Islak pelerinini bir sandalyenin üzerine fırlattı ve bir süreliğine dürüp köşeye dayanmış siyah saplı mızrağına ve kirişi çözülmüş yayına baktı. Son anda dönüp ashandarei’i almayı planlamıştı. Kan’dan olanların hepsi onun harekete geçtiği saatte yataklarında olmalıydılar, hizmetkârları da; yalnızca dışarıdaki nöbetçiler uyanık kalacaktı, ama gerekenden daha erken bir saatte mızrakla görülmeyi göze alamazdı. Ona Oyuncak diyen Seanchanlar bile, gecenin bir yarısı onu elinde silahla koridorlarda görürse dikkat ederdi. Mat yayı da almayı düşünüyordu. İki Nehir dışında iyi, siyah porsukağacı bulmak neredeyse imkânsızdı, ayrıca çok kısa kesiyorlardı onu. Bir yay kirişi çözükken, onu çeken adamın boyundan iki el daha uzun olmalıydı. Ama belki de bırakmalıydı. İş buna gelirse, ashandarei’i kullanmak için iki eline ihtiyaç olacaktı ve yayı bırakmak için bir an gecikmesi ölmesine yol açabilirdi.

“Her şey planlandığı gibi gidecek,” dedi yüksek sesle. Kan ve küller, yün kafalı Beslan gibi konuşuyordu! “Lanet Saray’dan savaşa savaşa çıkmam gerekmeyecek!” Neredeyse aynı ölçüde kalın kafalıydı. Zarlar söz konusu olduğunda şans iyi bir şeydi. Başka konularda şansa güvenmek insanı öldürtebilirdi.

Yatağa uzandı, bir çizmeli ayağını diğerinin üzerine dayadı ve yattığı yerden yayı ve mızrağı incelemeye başladı. Oturma odasının kapısı açık olduğundan, şöminenin üzerindeki saatin geçen zamanı yumuşak çınlamalarla ilan ettiğini duyabiliyordu. Işık, bu gece şansına ihtiyacı vardı.

Penceredeki ışık öyle yavaş soldu ki Mat neredeyse kalkıp güneşin durup durmadığına bakacaktı, ama sonunda gri ışık mor bir alacakaranlığa dönüştü, sonra karanlık çöktü. Saat iki kez çınladı, sonra tek duyulanlar yağmurun gürültüsü ve rüzgârın hışırtısı oldu. Hava durumuna meydan okuyan işçiler aletlerini bırakıp eve yollanmış olmalıydı. Lambaları yakmak ve ateşlere bakmak için kimse gelmedi. Önceki gece yatakta yattığından, kimse bu gece onun orada olmasını beklemiyordu. Yatak odasının şöminesindeki alevler soldu ve söndü. Artık her şey hareket halindeydi. Olver o eski ahırda rahattı; ahırın çatısının büyük kısmı sağlamdı. Saat gecenin ilk saatini ilan etti ve yaklaşık bir hafta sonra da ikinci saat için dört kez çınladı.

Mat yataktan kalkarak, zifiri karanlığın içinde el yordamı ile oturma odasına geçti, yüksek pencerelerden birinin menteşeli kanadını açtı. Güçlü rüzgâr girift işli beyaz demirden perdenin içinden yağmur damlaları geçiriyordu. Mat’in ceketi çabucak ıslandı. Ay bulutların arkasına saklanmıştı ve şehir, şimşeklerle bile bölünmeyen, yağmurlu bir karanlığa bürünmüştü. Görünüşe göre yağmur ve rüzgâr bütün sokak lambalarını söndürmüştü; Saray’dan ayrılırlarken gece onları saklayacaktı. Bu havada onları gören her devriye dönüp bir daha bakardı. Mat ıslak ceketini geçip içine işleyen rüzgâr yüzünden titreyerek pencereyi kapattı.

Bambu oymalı sandalyelerden birinin kenarına ilişti, dirseklerini dizlerine dayadı ve sönmüş şöminenin üzerindeki saati izlemeye koyuldu. Karanlıkla göremiyordu, ama buradan onun tekdüze tıkırtılarını duyabiliyordu. Kıpırtısız kaldı, ama yeni saatin tek çınlaması seğirmesine sebep oldu. Artık beklemekten başka yapacak hiçbir şey yoktu. Bir süre sonra Egeanin Joline’e sul’dam’ını tanıtıyor olacaktı. Gerçekten söyleneni yapacak üç tane bulmuşsa. Joline a’dam’ı ona taktıklarında paniğe kapılmazsa. Thom, Joline ve handaki diğerleri onunla Dal Eira’ya varmadan biraz önce buluşacaklardı. Ve eğer Mat buluşma yerine varamazsa, Thom oyulmuş şalgamı ile birlikte gitmiş olacaktı; sahte emirle kapılardan geçebileceklerinden emindi. En azından, bütün plan darmadağın olsa bile onların bir şansı olurdu. Eğer. Düşünecek çok fazla eğer vardı. Bunun için çok geçti.

Saatten, kristale çarpan kaşığın sesi gibi bir ding duyuldu. Ding. Şu anda, Juilin kıymetli Thera’sına gidiyor olmalıydı ve şansı varsa Beslan bir yerlerde, bir handa deli gibi içiyor olacaktı. Mat derin bir nefes alarak karanlıkta ayağa kalktı ve hançerlerini yoklayarak kontrol etti. Kol yenlerinde, ceketinin altında, çizmelerinin aşağı kıvrılmış tepelerinin altında ve bir tanesi de yakasının arkasında, sarkar halde. Bu iş bittiği zaman daireden çıktı. Başlamak dışında her şey için çok geç.

Yürüdüğü boş koridorlar loştu. Üç ya da dört ayaklı şamdanda birinde, aynasının önünde ateş vardı; arasındaki gölgeler karanlık olmaya asla tam olarak yaklaşmayan küçük ışık havuzları. Çizmeleri seramik zeminde çınlıyordu. Mermer merdivenlerde de çınladı. Bu kadar geç saatte uyanık biri olması olası değildi, ama biri onu görecek olursa, sinsi işler çeviriyormuş gibi görünmemeliydi. Başparmaklarını kemerinin arkasına takarak avare avare dolaşıyormuş gibi yaptı. Bir mutfağın pencere pervazına bırakılmış pastayı çalmaktan kötü değildi. Gerçi, bir düşününce, çocukluğundan kalan delik deşik anılar, bu yüzden bir iki sefer derisinin yüzülmesine ramak kaldığını söylüyordu.

Ahır avlusunu çeviren revaklı yürüyüş yoluna adım attı; yivli, beyaz sütunlar arasında esen rüzgâra ve rüzgârın taşıdığı yağmur damlalarına karşı yakalarını kaldırdı. Lanet yağmur! İnsan bu yağmurda boğulabilirdi bile, hem de henüz gerçekten dışarı çıkmamışken. Duvara asılmış lambalar sönmüştü, yalnızca açık kapıların iki yanındakiler kalmıştı ve sağanak yağmur altında parlak noktalar gibi görünüyorlardı. Kapıların dışındaki nöbetçileri seçemiyordu. Seanchan birliği, hoş bir akşammış gibi kıpırtısız duruyor olmalıydı. Büyük olasılıkla Ebou Darlılar da; hiçbir açıdan diğerlerinin gölgesinde kalmaktan hoşlanmıyorlardı. Bir an sonra, sırılsıklam olmamak için giriş odasına çekildi. Ahır avlusunda hiçbir şey kıpırdamıyordu. Neredeydi bunlar? Kan ve lanet küller, nerede?..

Kapılarda atlılar belirdi, önlerinde sırıklı lambalar taşıyan iki adam vardı. Yağmur yüzünden onları sayamıyordu, ama sayıları çok fazlaydı. Seanchan ulakların lamba taşıyıcıları olur muydu? Bu havada, belki. Yüzünü buruşturarak giriş odasında bir adım daha geriledi. Arkasındaki tek lambanın zayıf ışığı dışarıdaki geceyi siyah bir battaniyeye dönüştürmeye yetiyordu, ama yine de gecenin içine baktı. Birkaç dakika sonra dört pelerinli şekil belirdi, kapıya doğru seğirtti. Eğer bunlar ulaksa, dönüp bakmadan geçip giderlerdi.

“Adamın Vanin kaba,” diye bildirdi Egeanin, yivli sütunları geçer geçmez başlığını arkaya atarak. Karanlıkta yüzü yalnızca bir gölgeydi, ama sesindeki soğukluk daha kadın giriş odasına adım atmadan Mat’e ne göreceğini bildirmeye yetmiş, onu gerilemeye zorlamıştı. Kadının kaşları şiddetle çatılmıştı ve mavi gözleri buzdan matkaplar gibiydi. Arkasından sert yüzlü Domon girdi, pelerinindeki yağmur damlalarını silkeledi, sonra biri solgun ve sarı saçlı, diğeri uzun kahverengi saçlı iki sul’dam geldi. Başlarını kaldırmadan ayaklarının dibindeki yer seramiklerini incelediklerinden Mat daha fazlasını göremedi. “Bana kadının yanında iki adam olduğunu söylemedin,” diye devam etti Egeanin, eldivenlerini çıkararak. O ağır aksanın hızlı ve işbilir çıkmasını nasıl başardığı tuhaftı. İnsanın araya laf sokmasına izin vermiyordu. “Anan Hanım’ın geleceğini de. Neyse ki uyarlamayı bilirim. Çapa kuruduktan sonra planların uyarlanması gerekir her zaman. Kurumaktan bahsetmişken, dışarıda koşu mu yapıyordun? Fark edilmemişsindir umarım.”

“Planı uyarlamak ne demek?” diye sordu Mat, parmaklarını saçlarından geçirerek. Işık, gerçekten ıslaktı! “Ben her şeyi ayarladım!” O iki sul’dam neden hiç kıpırdamadan duruyordu? Mat gönülsüzlük manzarası görmüşse, o ikiliydi işte. “Dışarıdaki diğerleri kim?”

“Handan insanlar,” dedi Egeanin sabırsızlıkla. “Her şeyden önce, sokak devriyelerinin şüphelenmemesi için doğru düzgün bir maiyetin olmalı. O iki –Muhafız?– kaslı adamlar, mükemmel lamba taşıyıcıları oldular. İkinci olarak, bu rüzgârda onları kaybetme riskine girmek istemedim. En baştan hep beraber olmamız en iyisi.” Başını çevirerek Mat’in sul’dam’lara bakışını izledi. “Bunlar Seta Zarbey ve Renna Emain. Bu geceden sonra o isimleri unutacağını umduklarını tahmin ediyorum.”

Seta ismi söylendiğinde solgun kadın irkildi. Bu durumda diğeri Renna’ydı. İki kadın da başlarını kaldırmadılar. Egeanin’in bu kadınlar üzerinde ne gibi bir hâkimiyeti vardı ki? Önemli olduğundan değil. Önemli olan tek şey burada olmaları ve ne gerekliyse yapmaya hazır olmalarıydı.

“Burada durmanın anlamı yok,” dedi Mat. “İşimize bakalım.” Kadının planlarda yaptığı değişiklikler hakkında yorum yapmadı. Hem, Tylin’in yatağında uzanmışken kendisi de bir iki değişikliği göze almaya karar vermişti.

31
Aelfinn’in Söylediği

Mat yuvalara giderken ona eşlik edince Seanchan kadın şaşırdı ve epey de sinirlendi. Seta ve Renna yolu biliyorlardı elbette ve Mat pelerinini ve başka ne taşıması gerekiyorsa onları almaya gidiyor olmalıydı. Loş koridorlarda iki sul’dam pelerinleri sırtlarından sarkarak, gözlerini yerden kaldırmadan takip ettiler. Domon, iki kadını güdermiş gibi arkadan geliyordu. Adam her koridor kesişiminde çevreyi gözetlerken başının yanından sarkan örgü sallanıyordu ve bazen adam bir kılıç ya da sopa bulmayı umarmış gibi yan tarafını yokluyordu. Duvar halıları ile süslü koridorlar onlar dışında boş ve sessizdi.

“Orada küçük bir işim var,” dedi Mat Egeanin’e, becerebildiğince kayıtsızlıkla. Kadına gülümsedi. “Senin zahmet etmen gerekmez. Bir dakika sürmez.” En iyi gülümsemesi kadını dün, handaki odasında olduğundan daha fazla etkilemedi.

“Beni şimdi mahvedersen...” diye hırladı kadın tehditkâr bir sesle.

“Bunu kimin planladığını hatırla,” diye mırıldandı Mat, kadın homurdandı. Işık, kadınlar her zaman işlere burunlarını sokup idareyi ele alabileceklerini ve işin sahibi olan erkekten daha iyi iş çıkarabileceklerini düşünüyorlardı!

En azından daha fazla şikâyet etmedi. Çabucak Saray’ın en üst katına tırmandılar, sonra karanlık dar merdivenleri çıkarak yaygın tavan arasına ulaştılar. Yalnızca birkaç lamba yakılmıştı, aşağıdaki koridorlarda olduğundan bile azdı ve minik, tahta odaların arasındaki dar koridor labirenti solgun gölgelerle doluydu. Hiçbir şey kıpırdamıyordu. Mat biraz daha rahat nefes aldı. Renna açık bir rahatlama ile nefes vermiş olmasa daha rahat nefes alabilirdi.

Renna ve Seta hangi damane’nin nereye kapatıldığını biliyordu ve tam olarak acele etmeseler de, tavan arasının derinliklerine dalmakta oyalanmadılar da, belki de Domon hâlâ hemen arkalarında yürüdüğünden. İnsana güven verecek cinsten bir tablo değildi. Eh, dilekler at olsaydı dilenciler at sürerdi. İnsan elinde ne varsa onunla yetinirdi. Özellikle de başka seçeneği yoksa.

Egeanin, bu kez konuşmadan, son bir kez, sert sert baktı Mat’e, sonra pelerinini arkasında savura savura diğerlerinin arkasından gitti. Mat kadının sırtına yüzünü buruşturdu. Kadının yürüyüşüne bakarak, elbise giymiş olmasa erkek sanırdınız.

Mat’in gerçekten bir işi vardı, belki o kadar da küçük değildi. Yapmak istediği bir şey değildi. Işık, kendi kendini vazgeçirmeye çalışmıştı! Ama yapmak zorunda olduğu bir şeydi. Egeanin, Domon ve diğerlerinin peşinden bir köşede gözden kaybolur kaybolmaz, Deniz Halkı’ndan birilerinin olduğunu hatırladığı en yakın odaya fırladı.

Sade, tahta kapıyı sessizce, yavaşça açtı ve zifiri karanlık odaya süzüldü. İçeride uyuyan kadın kapı gıcırtısı gibi horluyordu. Yavaşça, el yordamıyla ilerledi, dizi yatağa çarptığında el yordamı ile çabucak battaniyelerin altındaki tümseği yokladı, kadının kafasını tam zamanında buldu ve kadın irkilerek uyanırken elini ağzına kapattı.

“Bir soruyu yanıtlamanı istiyorum,” diye fısıldadı. Kan ve küller, ya yanlış odaya girdiyse? Ya bu kadın bir Rüzgârbulan değil de lanet Seanchan kadınlardan biriyse? “Tasmanı boynundan çıkarsam ne yaparsın?” Elini kaldırdı ve nefesini tuttu.

“Bu olursa kardeşlerimi kurtarırım, Işık’ı memnun edecekse.” Karanlıkta işittiği Deniz Halkı aksanı Mat’e yine nefes aldırttı. “Işık izin verirse bir şekilde limanı geçer, halkımızın tutulduğu yere gideriz ve kaç kişiyi kurtarabiliyorsak kurtarırız.” Görünmeyen kadının sesi hâlâ alçaktı, ama her kelimeyle daha da haşin çıkıyordu. “Işık izin verirse gemilerimizi geri alırız ve savaşa savaşa denize açılırız. Şimdi! Bu bir hileyse cezamı ve işini bitir ya da beni öldür. Pes etmek üzereydim, kendimi vermek üzereydim ve bunun utancıyla sonsuza dek yanacağım, ama sen bana kim olduğumu hatırlattın ve artık asla pes etmeyeceğim. Beni duyuyor musun? Asla!”

“Peki üç saat beklemeni istersem?” diye sordu Mat. Kadın diz çökmeye devam ederek bekleyecekti. “Atha’an Miere’in saatlerin geçişini dakika dakika hesaplayabildiğini hatırlıyorum.” Bunu hatırlayan kişi kendisi değildi, ama anı artık onundu. Allorallen’den Barashta’ya giden bir Atha’an Miere gemisi ve onun ardından kıyıya çıkmayı reddederken ağlayan bir Deniz Halkı kadını.

“Sen kimsin?” diye fısıldadı kadın.

“Adım Mat Cauthon, eğer bir fark edecekse.”

“Ben Nestelle din Sakura Güney Yıldızı, Mat Cauthon.” Mat kadının tükürdüğünü duydu ve ne yaptığını anladı. Kendi avucuna tükürdü, karanlıkta elleri birbirini buldu. Kadınınki Mat’inki kadar nasırlıydı, kavrayışı güçlüydü. “Bekleyeceğim,” dedi. “Ve seni hatırlayacağım. Sen iyi, büyük bir adamsın.”

“Ben yalnızca bir kumarbazım,” dedi Mat ona. Kadının eli Mat’inkini boynundaki parçalı tasmaya götürdü ve tasma metalik bir tıklama ile açıldı. Kadın uzun, derin bir nefes aldı.

Mat’in kadının parmaklarını doğru yerlere götürmesi ve tasmayı açmanın hilesini bir kez göstermesi yeterli oldu, kadın hemen anladı, ama yine de Mat tatmin olana kadar kadına tasmayı üç kez açtırıp kapattırdı. Bu işi yapacaksa, doğru yapmalıydı. “Üç saat ya da olabildiğince yakın,” diye hatırlattı kadına.

“Olabildiğince yakın,” diye fısıldadı kadın.

Kadın her şeyi mahvedebilirdi, ama Mat riske girmeyecekse kim girecekti? Şansı olan kişi oydu, değil mi? Belki son zamanlarda şanslı biri olduğu o kadar da belli değildi, ama tam da ihtiyaç duyduğu bir anda Egeanin’i bulmuştu. Mat Cauthon hâlâ şanslıydı.

Odadan girdiği kadar sessiz bir biçimde çıktı ve kapıyı kapattı. Kırmızı panelli bir elbise giymiş, gri saçlı bir kadının geniş sırtına bakıyordu. Kadının arkasında dimdik duran Egeanin ve gümüş a’dam’la Renna’ya bağlanmış Teslyn vardı. Domon, Seta ya da Mat’in hâlâ görmediği Edesina’dan iz yoktu. Egeanin avının tepesine çökmüş bir dişi aslan kadar vahşi görünüyordu, ama Teslyn’in gözleri iri iri açılmış, korkudan aklını kaçırmak üzereymiş gibi titriyordu ve Renna’nın ağzında, her an kusabileceğini söyleyen bir ifade vardı.

Nefes bile almaya cesaret edemeden ihtiyatla gri saçlı kadına doğru bir adım attı ve ellerini uzattı. Kadın bağıramadan onu alt edebilirse, onu bir yere saklayabilirlerdi... Nereye? Seta ile Renna onu öldürmek isterdi. Egeanin onları nasıl bir kontrol altına almış olursa olsun, kadın onları ele verebilirdi.

Egeanin’in sert mavi gözleri bir anlığına gri saçlı sul’dam’ın omzunun üzerinden ona kaydı, sonra diğer kadının yüzüne odaklandı. “Hayır!” dedi keskin bir sesle. “Planlarımı değiştirerek harcayacak zamanım yok. Yüksek Leydi Suroth dilediğim damane’yi kullanabileceğimi söyledi, Der’sul’dam.”

“Elbette, Leydim,” diye yanıt verdi gri saçlı kadın, kafası karışmış gibi. “Yalnızca Tessi’nin doğru düzgün eğitilmiş olmadığını işaret ediyorum. Ona bir bakmak için gelmiştim. Gerçekten de gelişme kaydediyor, Leydim, ama...”

Mat nefes almadan, ayakuçlarına basa basa geriledi. Ağırlığını duvara yasladığı ellerine vererek dar, karanlık merdiveni indi. Yukarı çıkarken gıcırdayan merdiven hatırlamıyordu, ama girilecek risk vardı, girilmeyecek risk vardı. İnsan girmek zorunda olduğu risklere girerdi ve bunun dışında şansını zorlamazdı. Uzun ömür sürmenin yolu buydu ve Mat’in çok istediği bir şeydi.

Merdivenin dibinde durdu ve yüreği hızlı hızlı çarpmayı bırakana kadar soluklandı. En azından biraz yavaşlayana kadar. Yarına kadar hızlı hızlı çarpmayı bırakmayabilirdi. Mat gri saçlı kadını gördüğünden beri nefes aldığını sanmıyordu. Işık! Egeanin işleri kontrol altında tuttuğunu düşünüyorsa, iyiydi ve güzeldi, ama yine de, Işık! İki sul’dam’ın boyunlarına ilmek geçirmiş olmalıydı! Onun planı? Eh, harcayacak zaman olmadığı konusunda haklıydı. Mat kaçtı.

Kalçasına keskin bir sancı saplanana kadar koştu, sonra turkuaz kakmalı bir masaya çarptı. Düşmemek için bir yaz duvar halısına tutundu ve parlak çiçekli ipek yarısına kadar sarı mermer kornişten yırtıldı. Masanın üzerinde duran yüksek, beyaz porselen devrildi; mavi kırmızı yer seramiklerinin üzerinde, bütün koridorda yankılanan bir şangırtı ile kırıldı. Bundan sonra, Mat aksaya aksaya yürümeye başladı. Ama bir adamın aksayabildiğince hızlı aksıyordu. Gürültüye bakmak için gelen biri olursa, Mat Cauthon’u orada dururken, hatta iki koridor dahilinde bulamayacaktı.

Tylin’in dairesine kadar aksaya aksaya gitti, oturma odasını geçti, yatak odasına girdi ve ancak o zaman bütün lambaların yakılmış olduğunu fark etti. Yatak odası şöminesindeki ateş, yaldızlı odun sepetindeki yarılmış kütüklerle yenilenmişti. Kollarını arkasına uzatmış, düğmelerini çözmekte olan Tylin Mat’in girişi üzerine başını kaldırdı ve kaşlarını çattı. Koyu yeşil binici elbisesi kırışmıştı. Ateş çıtırdadı, bacaya doğru kıvılcımlar fışkırttı.

“Seni daha beklemiyordum,” dedi Mat, düşünmeye çalışarak. Bu gece yolunda gitmeyebilecek olan onca şey içinde Tylin’in erken dönmesi hiç aklına gelmemişti. Beyni donmuş gibiydi.

“Suroth Murandy’de bir ordunun ortadan kaybolduğunu öğrendi,” diye yanıt verdi Tylin yavaşça, doğrularak. Dalgın dalgın konuşuyor, dikkatini daha çok Mat Cauthon’u incelemeye veriyordu. “Hangi ordu ya da bir ordu nasıl ortadan kaybolabilir, bilmiyorum, ama geri dönmesinin önemli olduğuna karar verdi. Herkesi geride bıraktık, bir hayvanın ikimizi birden ve onu kullanan kadını taşıyabildiğince hızlı geldik ve rıhtımlarda iki at alıp yalnız sürdük. Hatta kadın buraya gelmek yerine meydanın karşısındaki, tüm subaylarının kaldığı hana gitti. Bu gece uyumayı ya da diğerlerinin uyumasına izin vermeyi düşündüğünü sanmıyorum.”

Tylin’in sesi solup gitti, halıların üzerinde Mat’e doğru süzüldü ve onun sade yeşil ceketini elledi. “İnsanın evcil tilki beslemesindeki sorun,” diye mırıldandı, “onun eninde sonunda bir tilki olduğunu hatırlamasıdır.” O iri, kara gözler Mat’in yüzüne baktı. Aniden onun saçlarını iki eliyle kavradı ve başını aşağı çekerek Mat’in ayak parmaklarının çizmelerinin içinde kıvrılmasına sebep olan bir öpücük verdi. “Bu,” dedi nefes nefese, sonunda onu bıraktığında, “seni ne kadar özleyeceğimi göstermek için.” Yüzündeki ifade hiç değişmeden ona öyle bir tokat attı ki Mat’in gözlerinin önünde gümüş rengi benekler uçuştu. “Bu da ben yokken gizlice gitmeye kalkıştığın için.” Sırtını döndü ve kuzguni saçlarını bir omzunun üzerinden öne çekti. “Düğmelerimi çözüver, benim şirin, minik tilkim. O kadar geç geldik ki hizmetçilerimi uyandırmamaya karar verdim, ama bu tırnaklar düğme çözmeyi imkânsız hale getiriyor. Birlikte son bir gece geçiririz ve yarın seni yoluna gönderirim.”

Mat yanağını ovaladı. Kadın dişini kırabilirdi! En azından sarsıntı düşüncelerini harekete geçirmişti. Suroth Gezgin Kadın’daysa, Tarasin Sarayı’nda değildi ve görmemesi gereken şeyleri göremezdi. Şansı hâlâ yaver gidiyordu. Yalnızca önündeki kadın hakkında endişelenmesi gerekiyordu. Tek yol ileriydi.

“Bu gece gidiyorum,” dedi, ellerini Tylin’in omuzlarına koyarak. “Ve giderken tavan arasından iki Aes Sedai alıyorum. Benimle gel. Thom ile Juilin’i gönderip Beslan’ı buldurturum ve...”

“Seninle gelmek mi?” dedi kadın inanmazlıkla, ondan uzaklaşarak ve ona dönerek. Gururlu yüzü horgörü doluydu. “Güvercinim, ben senin gözden olmayı düşünmüyorum, mülteci olmaya da niyetim yok. Altara’yı terk edip buraları Seanchanların yerime seçeceği birilerine bırakmaya da. Ben Altara Kraliçesi’yim, Işık bana yardım etsin, ülkemi terk edemem. Gerçekten de Aes Sedaileri serbest bırakmayı düşünüyor musun? Yapmak zorundaysan sana şans dilerim –Aes Sedailere de– ama kafanı bir kazığa geçirtmenin iyi bir yolu gibi görünüyor, tatlım. Kesilip katranla kaplanmayacak kadar güzel bir kafa.”

Mat yine kadını omuzlarından yakalamaya çalıştı, ama Tylin delici bir bakışla gerileyince ellerini indirdi. Sesine bulabildiğince çok aciliyet tınısı ekledi. “Tylin, gideceğimden, sen gelmeden ayrılmaya can attığımdan herkesin haberi olmasını sağladım, ki Seanchanlar senin bununla bir ilgin olmadığını anlasın, ama şimdi...”

“Geri döndüm ve seni şaşırttım,” diye araya girdi kadın haşin bir sesle, “ve sen beni bağlayıp yatağın altında bıraktın. Sabah bulunduğum zaman sana çok kızgın olacağım. Öfkeden deliye dönmüş olacağım!” Gülümsedi, ama gözleri ışıldıyordu, tilkiler ve onu yoluna göndermek konusunda ne demiş olursa olsun öfkeden deliye dönmekten o kadar da uzak değildi. “Başına ödül koyacağım ve Tuon’a yakalandığın zaman, eğer hâlâ seni istiyorsa seni satın alabileceğini söyleyeceğim. Öfkem içinde kusursuz bir Yüksek Kan olacağım. Bana inanacaklar, ördekçiğim. Suroth’a saçlarımı kazımayı düşündüğümü söyledim bile.”

Mat zayıfça sırıttı. Ona kesinlikle inanıyordu. Gerçekten de, yakalanırsa onu satardı. “Kadınlar gece vakti dikenli çalılardan bir labirent gibidir,” derlerdi ve yolu kendileri bile bilmezdi.

Tylin kendi bağlanmasına göz kulak olmakta ısrar etti. Bununla gurur duyuyor gibiydi. Eğer Mat’i hazırlıksız yakalamışsa ve güç kullanılarak alt edilmişse, kendi eteklerinden kesilmiş kumaş parçaları ile bağlanmalıydı. Düğümler sıkı olmalı, ne kadar çabalarsa çabalasın kurtulamamasını sağlamalıydı. Mat onu bağladıktan sonra gerçekten de çabaladı, gerçekten de kendini kurtarmaya çalışıyormuş gibi görünecek kadar çok kıvrandı. Belki çalışıyordu da; başaramadığı zaman ağzı bir hırlama ile çarpıldı. El ve ayak bilekleri bel hizasında bağlanmalıydı ve boynuna bağlanmış kumaşın ucu yatağın bacaklarından birine dolanmalıydı, böylece kıvrana kıvrana odayı aşıp koridora gidememeliydi. Ve elbette, yardım istemek için bağıramamalıydı da. Mat kadının ipek mendillerinden birini nazikçe ağzına tıktığında ve yerinde kalması için ağzının üzerine bir başkasını bağladığında kadın gülümsedi, ama gözleri vahşiydi. Gece vakti dikenli çalılardan bir labirent.

“Seni özleyeceğim,” dedi Mat sessizce, kadını yatağın altına ittirirken. Şaşkınlık içinde, gerçekten de özleyeceğini fark etti. Işık! Telaşla pelerinini, eldivenlerini ve mızrağını toparladı, çıkarken lambaları söndürdü. Kadınlar bir erkeğin hiç anlamadan o labirente dolanmasına sebep olabilirdi.

Koridorlar hâlâ boştu ve kendi aksayan adımlarının sesleri dışında sessizdi, ama ahır avlusunun giriş odasına ulaştığında hissettiği tüm rahatlama kayboldu.

Yakılmış olan tek lamba hâlâ, elbette çiçekli olan halıların üzerine titrek bir ışık saçıyordu, ama Juilin ve kadını orada değildi, Egeanin ve diğerleri de. Mat Tylin için onca oyalandıktan sonra, hepsi orada onu bekliyor olmalıydı. Sütunlu yürüyüş yolunun arkasında yağmur her şeyi gizleyen kara bir perde gibi yağıyordu. Ahırlara gitmiş olabilirler miydi? O Egeanin denen kadın canı her istediğinde Mat’in planını değiştiriyor gibiydi.

Kendi kendine homurdanarak pelerinine sarındı ve ahırlara yollanmak üzere sağanağa dalmaya hazırlandı. Bu gece kadınlar canına tak etmişti.

“Demek gerçekten gitmeyi düşünüyorsun. Buna izin veremem, Oyuncak.”

Bir küfür sallayarak topuğu üzerinde döndü ve kendini Tuon’la yüz yüze buldu. Kadının esmer yüzü; uzun, saydam peçesinin arkasında sertti. Peçeyi tıraşlanmış kafasında tutan dar halka ateş damlaları ve incilerle kaplıydı, ama beline taktığı geniş, mücevherli kemer ve boynundaki uzun kolye ile birlikte büyük bir servet ederdi. Ne kadar zengin olurlarsa olsunlar, mücevherleri hatırlamanın tam zamanı! Işık aşkına, kadın neden uyanıktı? Kan ve küller, koşa koşa gidip nöbetçilere onu durdurmalarını bağırırsa!..

Çaresizce sıska kıza uzandı, ama kız kıvrılıp elinden kurtuldu ve Mat’in bileğini uyuşturan bir kesme hareketi ile ashandarei’i elinden uçurdu. Mat onun kaçmasını bekledi, ama kız bunun yerine ona darbeler yağdırdı, büktüğü parmak boğumları ile vurdu, elleri balta gibi kesti. Mat’in hızlı elleri vardı, Thom’a göre yaşlı âşığın gördüğü en hızlı eller, ama kızı değil yakalamak, savuşturmaktan fazlasını yapamıyordu. Kız burnunu kırmasın diye bunca çabalıyor olmasa –ya da başka bir yerini; öylesine minik bir şey için çok sert vuruyordu– bütün bunları gülünç bulabilirdi. Ortalama boyda olmasına rağmen kıza tepeden bakıyordu, ama kız uzun boylu ve güçlü olan kendisiymiş gibi, onu alt etmeyi beklermiş gibi, yoğunlaşmış bir öfke ile saldırıyordu. Bir sebepten, birkaç dakika için dolgun dudakları bir gülümseme ile kıvrıldı ve Mat mümkün olamayacağını bilmese o iri, parlak gözlerin zevkle parladığını söylerdi. Kavrulası, böyle bir zamanda bir kadının ne kadar güzel olduğunu düşünmek, mücevherlerine paha biçmeye çalışmak kadar kötüydü!

Kız aniden süzülerek uzaklaştı ve iki elini kullanarak peçesini tutturan mücevher halkasını düzeltti. Şimdi yüzünde zevk yoktu. Yüzü konsantrasyon doluydu. Ayaklarını dikkatle koyarak, bakışlarını Mat’in yüzünden hiç ayırmadan, yavaşça beyaz pilili eteklerini ellerine topladı ve katlayarak dizlerine kadar kaldırdı.

Mat kızın neden hâlâ yardım çağrısında bulunmamış olduğunu anlayamıyordu, ama onun tekme atmak üzere olduğunu biliyordu. Eh, bu konuda söz hakkı olacaksa değil! Kıza doğru sıçradı ve her şey aynı anda oldu. Kalçasına saplanan sancı tek dizi üzerine çökertti onu. Tuon eteklerini neredeyse kalçasına kadar kaldırdı ve aniden havaya sıçrayarak, ince, beyaz çoraplı bacağı ile attığı hızlı tekme Mat’in başının üzerinden geçti.

Noal’ın kıza kollarını doladığını görünce, kızın o kolları orada bulduğunda olduğu kadar şaşırmış olmalıydı, ama kızdan daha hızlı tepki verdi. Kız sonunda bağırmak için ağzını açarken Mat ayağa fırladı ve elinin bir hareketi ile mücevherli halkayı yere devirerek kızın peçesini ağzına tıktı. Kız Tylin gibi işbirliği yapmadı, elbette. Dişlerini Mat’in eline geçirmemesi için Mat’in kızın çenesini sıkı sıkı tutması gerekti. Kızın gırtlağından öfkeli sesler geliyordu ve gözlerinde, saldırısının en kötü anında bile olmayan bir öfke vardı. Noal’ın kollarında kıvranıyor, bacaklarını sallıyordu, ama yaşlı, yıpranmış adam yükünü kaydırarak kızın topuklarıyla onu dövmesinden kaçınabiliyordu. Yıpranmış ya da değil, kızı tutmakta güçlük çekmiyor gibiydi.

“Kadınlarla sık sık bu tür sorunlar yaşar mısın?” diye sordu ılımlı bir sesle, eksik dişli gülümsemesinin çevresinden. Pelerinini takmıştı ve bohçaladığı eşyalarını sırtına bağlamıştı.

“Her zaman,” diye yanıt verdi Mat ekşi ekşi ve ağrıyan kalçasına bir diz denk geldiği zaman homurdandı. Tek eliyle boynundaki eşarbı çıkardı ve başparmağını ısırtmak pahasına Tuon’un ağız tıkacının üzerine bağladı. Işık, bu kızla ne yapacaktı şimdi?

“Planladığın şeyin bu olduğunu bilmiyordum,” dedi Noal, minik kadın kollarında kıvranıyor olmasına rağmen hiç de nefes nefese kalmamış gibi, “ama görebildiğin gibi, ben de bu gece gidiyorum. Bir iki gün içinde, buranın senin yatak verdiğin biri için nahoş bir yer olabileceğini düşündüm.”

“Akıllıca bir karar,” diye mırıldandı Mat. Işık, Noal’ı uyarmayı düşünmeliydi.

Dizleri üzerinde eğilerek Tuon’un tekmelerinden kaçındı –en azından çoğundan– ve bacaklarını yakaladı. Kol yeninden çıkardığı hançerle kızın elbisesinin eteğine bir kesik attı ve uzun bir şerit yırtıp kızın ayak bileklerini bağladı. Tylin’le pratik yapmış olması iyi bir şeydi. Kadınları bağlamaya alışık değildi. Eteğin dibinden ikinci bir şerit yırttı, mücevher halkasını yerden kaldırdı ve yerden doğrulmak için gösterdiği çaba ile homurdandı, sonra kızın iki ayakla attığı tekme kalçasını ateşe verince daha fena homurdandı. Halkayı kızın kafasına koyduğunda, Tuon gözlerinin içine baktı. Boş yere çabalamayı bırakmıştı, ama korkmuyordu. Işık, onun yerinde olsa Mat altına kaçırırdı.

Nihayet, o anda Juilin geldi. Pelerinini takmış, kemerindeki kısa kılıcı, çentikli kılıçkıranı ve bir elindeki ince, bambu değneği ile tam teçhizatlıydı. Da’covale’lerin dışarıya çıkarken giydiği kalın, beyaz cüppelerden birini giymiş ince, siyah saçlı bir kadın adamın sağ koluna yapışmıştı. Kadın güzeldi, gül goncasına benzeyen dudaklarını surat asarcasına uzatmıştı, ama Mat’in beklediğinden beş altı yaş küçüktü ve iri, kara gözleri çekingenlikle oraya buraya kayıyordu. Tuon’u görünce ciyakladı ve Juilin’i sıcak sobaymış gibi bırakıverdi, kapının yanında yere çökerek başını dizlerine dayadı.

“Thera’yı kaçmaya tekrar ikna etmem gerekti,” diye içini çekti hırsız avcısı, kadına endişeli bir bakış fırlatarak. Gecikmesi için yaptığı tek açıklama bu oldu, sonra dikkatini Noal’ın elindeki kişiye çevirdi. Taktığı saçma, koni şeklindeki şapkayı arkaya iterek kafasını kaşıdı. “Peki onu ne yapacağız?”

“Ahırlarda bırakacağız,” diye yanıt verdi Mat. Vanin seyisleri onu içeri almaya ve Harnan’ın ulakların atlarıyla ilgilenmesine izin vermeye ikna etmişse bırakırlardı. Şimdiye dek yalnızca fazladan bir önlem olarak düşünmüştü bunu, gerçekten gerekli olmayan bir şey gibi. Şimdiye dek. “Samanlığa. Sabaha kadar bulamazlar onu. Ancak o zaman, ahırlara taze saman atarken bulurlar.”

“Ben de onu kaçıracağını sanmıştım,” diye içini çekti Noal, Tuon’un bağlı ayaklarını yere koyup yalnızca kollarını tutmakla yetinerek. Ufak tefek kadın başını kaldırmış, çabalamaya tenezzül etmiyordu. Ağzındaki tıkaca rağmen yüzündeki küçümseme açıktı. Mücadele etmeyi reddediyordu, ama durumu umutsuz olduğu için değil, mücadele etmemeyi seçtiği için.

Giriş odasına giden koridorda ayak sesleri yankılandı, gittikçe yaklaştı. Sonunda Egeanin gelmiş olabilirdi. Ya da bu gece işlerin nasıl gittiğine bakarak, Ölümnöbeti Askerleri de olabilirdi. Ogier cinsinden olanlardan.

Mat telaşla diğer ikisine kapıdan giren birinin görüş alanında olmayacak köşelere çekilmelerini işaret etti, sonra aksaya aksaya gidip siyah mızrağını aldı. Juilin Thera’yı ayağa çekti ve soluna aldı. Kadın köşeye çökerken adam değneğini iki elinde hazır ederek kadının önüne dikildi. Zayıf bir silaha benziyordu o değnek, ama hırsız avcısı onu çok etkili bir biçimde kullanabiliyordu. Noal Tuon’u sürükleye sürükleye odanın diğer köşesine götürdü ve kadının kollarından birini bırakıp elini ceketinin içine, uzun bıçaklarını sakladığı yere soktu. Mat sırtını yağmurlu geceye vererek odanın ortasına dikildi, ashandarei’i önünde dik tuttu. Odaya kim girerse girsin, kalçası Tuon’un tekmeleri yüzünden düğüm düğüm olduğundan oraya buraya sıçrayamayacaktı, ama işler kötüye giderse en azından birkaç kişiyi yaralayabilirdi.

O kapıdan Egeanin girdiğinde rahatlayarak mızrağına yaslandı. Kadının arkasından iki sul’dam girdi, sonra Domon takip etti. Mat Edesina’yı ilk kez kim olduğunu bilerek gördü, ama damane’lere egzersiz yaptırıldığı bir günden hatırlıyordu onu; o sade, gri elbiselerden birini giymiş, saçları beline kadar gelen ince, düzgün hatlı bir kadındı. Onu Seta’ya bağlayan a’dam’a rağmen Edesina sakin sakin çevresine bakındı. Tasmalanmış bir Aes Sedai olabilirdi belki, ama o tasmanın yakında çıkacağından emin olan bir Aes Sedai’ydi. Diğer yandan Teslyn hevesle titriyor, dudaklarını yalıyor, ahır avlusuna açılan kapıya bakıyordu. Renna ve Seta bakışlarını ahır avlusunun kapısından ayırmadan iki Aes Sedai’yi Egeanin’in arkasından hızla yürüttüler.

“Der’sul’dam’ı yatıştırmam gerekti,” dedi Egeanin, odaya girer girmez. “Damane’lerinin üstlerine titriyorlar.” Juilin ile Thera’yı fark ettiğinde kaşlarını çattı; Mat kadına Thera’dan bahsetmek için bir sebep görememişti, kadın damane’lere yardım etmeye gönüllüyken değil, ama yünlü cüppe gördüğüne sevinmediği açıktı. “Onun Seta ile Renna’yı görmesi birkaç şeyi değiştirdi, elbette,” diye devam etti, “ama...” Bakışları Tuon’a takılınca sözleri bıçakla kesildi sanki. Egeanin solgun bir kadındı, ama daha da soldu. Tuon ağız tıkacının üzerinden bir celladın haşinliği ile dik dik bakarak karşılık verdi. “Ah, Işık!” dedi Egeanin boğuk bir sesle, dizlerinin üzerine çökerek. “Seni deli! Dokuz Ayın Kızı’na el sürmek ağır işkence ile öldürülmek demektir!” İki sul’dam inlediler, duraksamadan diz çöktüler, iki Aes Sedai’yi de yere çekmekle yetinmediler, a’dam’ları tasmanın hemen altında tutup yüzlerini de yere bastırdılar.

Tuon tam karnından tekmelemiş gibi homurdandı Mat. Tekmelenmiş gibi hissediyordu. Dokuz Ayın Kızı. Bilmekten nefret etse de, Aelfinnler ona doğruyu söylemişti. Ölecek ve yine yaşayacaktı, eğer bunu çoktan yapmamışsa. Dünyayı kurtarmak için dünyanın ışığının yarısından vazgeçecekti ve bunun ne anlama geldiğini düşünmek bile istemiyordu. Evlenecekti... “O benim karım,” dedi yumuşak sesle. Biri boğulur gibi bir ses çıkardı; Domon olduğunu düşündü Mat.

“Ne?” diye ciyakladı Egeanin. Başını Mat’e doğru öyle hızlı çevirdi ki saçları savrularak yüzüne çarptı. Mat Egeanin’in ciyaklayabileceğini düşünmezdi. “Bunu söyleyemezsin! Bunu söylememelisin!”

“Neden olmasın?” diye sordu Mat. Aelfinnler her zaman doğruyu söylerdi. Her zaman. “O benim karım. Sizin lanet Dokuz Ayın Kızınız benim karım!”

Ona bakakaldılar. Juilin dışında; o şapkasını çıkarmış, içine bakmaktaydı. Domon başını iki yana salladı ve Noal alçak sesle güldü. Egeanin’in ağzı açık kaldı, iki sul’dam karşılarında başıboş kalmış bir zırdeli varmış gibi, ağızları bir karış açık, bakıyorlardı. Tuon da bakakalmıştı, ama onun ifadesi kesinlikle okunmazdı, bütün düşüncelerini o iri, kara gözlerin arkasında saklıyordu. Ah, ışık, ne yapacaktı şimdi? Her şeyden önce, harekete geçmeli...

Selucia koştura koştura odaya girdi ve Mat inledi. Koca lanet Saray’daki herkes buraya mı gelecekti? Domon kadını yakalamaya çalıştı, ama kadın ondan kaçındı. Etli butlu, altın saçlı so’jhin her zamanki kadar azametli değildi; ellerini kenetlemiş, korkuyla bakıyordu. “Konuştuğum için beni affedin,” dedi korku dolu bir sesle, “ama yaptığınız şey delilikten de öte bir aptallık.” İnleyerek diz çökmüş sul’dam’ların arasına girdi, korumalarını istermiş gibi ellerini iki kadının omuzlarına koydu. Mavi gözleri odada bir yerden bir yere kayıyordu. “Alametler ne olursa olsun, geri çekilmeyi kabul ederseniz bu iş hâlâ telafi edilebilir.”

“Sakin ol, Selucia,” dedi Mat yatıştırıcı bir sesle. Kadın ona bakmıyordu, ama o yine de yatıştırıcı hareketler yaptı. Anılarından hiçbiri, isterik bir kadınla nasıl başa çıkacağını söylemiyordu. Saklanmak dışında. “Kimse incinmeyecek. Hiç kimse! Sana söz veriyorum. Artık sakin olabilirsin.”

Bir sebepten kadının yüzünden bir evham geçti, ama dizleri üzerinde oturdu ve ellerini kucağında kavuşturdu. Aniden tüm korkusu kaybolmuştu ve her zamanki kadar azametli olmuştu. “Hanımıma zarar vermediğiniz sürece size itaat ederim. Ona zarar vermeye kalkarsanız sizi öldürürüm.”

Egeanin böyle bir şey söylese Mat’i düşündürürdü. Bu tombul, krema yanaklı, hanımından uzun olsa da kısa boylu kadın söyleyince, hemen aklından çıkardı. Işık biliyordu ya, kadınlar tehlikeliydi, ama bir leydinin hizmetçisinin idare edebileceğini düşünüyordu. En azından kadın artık isteri krizleri geçirmiyordu. Kadınlara isterinin bu kadar kolay gelip gitmesi tuhaftı.

“Sanırım ikisini de samanlığa bırakmayı düşünüyorsun?” dedi Noal.

“Hayır,” diye yanıt verdi Mat, Tuon’a bakarak. Kadın, yine okunmaz bir ifade ile, dümdüz gözlerinin içine bakarak karşılık verdi. Mat kadınların kemiklerini örtecek kadar etli olmasından hoşlanırken, oğlan çocuğu kadar ince, ufak tefek bir kadın. Asil kadınlar onun tüylerini diken diken ederken, Seanchan tahtının vârisi olan bir kadın. Onu satın almak isteyen, şimdi ise büyük olasılıkla kaburgalarına bir hançer saplamak isteyen bir kadın. Bu kadın onun karısı olacaktı. Aelfinnler her zaman doğru yanıtlar verirdi. “Onları da yanımızda götürüyoruz,” dedi.

Tuon’un yüzünde sonunda bir ifade belirdi. Aniden bir sırrı anlamış gibi gülümsedi. O gülümsedi ve Mat ürperdi. Ah, Işık, nasıl da ürperdi.

32
Bir Parça Bilgelik

Altın Tekerlek Avharin Pazarı’nın biraz ötesinde, geniş bir handı. Tavanı kirişli uzun ortak salonu küçük, kare masalarla doluydu. Ama öğle olmasına rağmen her beş masanın ancak biri doluydu. Genelde ciddi renkler içinde, saçlarını başının tepesinde topuz yapmış ya da ensesinde toplamış bir kadının karşısında dışarlıklı bir tüccar görülüyordu. Kadınlar da tüccardı ya da bankacı. Far Madding’de bankacılık ve ticaret erkeklere yasaktı. Ortak salondaki tüm yabancılar erkekti, çünkü aralarındaki kadınlar Kadınlar Odası’na girebiliyordu. Mutfaklara pişen balık ve koyun etinin kokusu havayı doldurmuştu, zaman zaman masalardan biri bağırarak odanın arka tarafında sıra olmuş bekleyen erkek hizmetkârlardan birini çağırıyordu. Bunun dışında tüccarlar ve bankacılar seslerini yükseltmiyordu. Dışarıdaki yağmurun sesi yükselmişti.

“Emin misin?” diye sordu Rand, kırışık çizimleri odanın bir yanına çektiği lamba çeneli adamdan geri alarak.

“Sanırım o,” dedi adam kararsızca, üzerine sarı bir araba tekerleği işlenmiş uzun önlüğüne ellerini silerek. “Ona benziyor. Yakında döner.” Gözleri Rand’ın arkasına kaydı ve adam içini çekli. “Ya bir içki alın ya da gidin. Gallger Hanım çalışıyor olmamız gereken bir zamanda konuşmamızdan hoşlanmaz. Müşterileri hakkında konuşmamdan hiç hoşlanmaz.”

Rand omzunun üzerinden arkaya baktı. Kafasının arkasındaki siyah topuza yüksek bir fildişi tarak saplanmış zayıf bir kadın, Kadınlar Odası’na giden sarıya boyanmış kemerin altında duruyordu. Kadının ortak salona bakış tarzı –yarı hükümranlık alanını denetleyen bir kraliçe, yarı tarlalarını inceleyen bir çiftçi gibi, ama her durumda gördüğü müşteri kıtlığından hoşnutsuz gibi– hancının o olduğunu söylüyordu. Bakışları Rand’a ve lamba çeneli adama takıldığında kadın kaşlarını çattı.

“Baharatlı şarap,” dedi Rand, adama biraz para vererek; şarap için bakır paralar ve kesin olmasa da verdiği bilgi için bir gümüş marka. Rochaid’i öldürmesinin ve Kisman’ın kaçmasının üzerinden bir haftadan fazla zaman geçmişti ve onca gün içinde çizimleri gösterdiğinde bir omuz silkme, iki yana sallanan bir başla yanıtlanmadığı ilk seferdi bu.

O anda bir düzine boş masa vardı, ama odanın ön tarafında, köşede olmak istiyordu, içeri giren birini görülmeden görebileceği bir yerde. Masaların arasından geçerken kulağına bazı konuşmalar çalındı.

Koyu yeşil ipekler içinde uzun boylu, solgun bir kadın karşısındaki dar siyah Tear ceketi giymiş tıknaz adamın söylediğine başını iki yana sallayarak karşılık veriyordu. Demir grisi topuzu yüzünden yandan bakınca Cadsuane’e benziyordu. Adam taş bloklardan yapılmış gibi görünüyordu, ama esmer, kare yüzü endişeliydi. “Andor hakkında içiniz rahat olsun Admira Hanım,” dedi yatıştırırcasına. “İnanın bana, Andorlular birbirlerine bağırır, kılıç sallar, ama asla gerçekten çatışmaya girmezler. Mallarınız için mevcut rotayı kullanmanız sizin çıkarınıza olur. Cairhien Far Madding’den beşte bir oranda daha fazla vergi alır. Fazladan masrafı düşünün.” Tearlı, kendisi düşünmüş gibi yüzünü buruşturdu. Ya da kendi çıkarının kadının çıkarları ile çakışıp çakışmadığını merak edermiş gibi.

“Ceset tepeden tırnağa kararmış ve şişmiş, öyle duydum,” dedi koyu mavi ceket giymiş beyaz sakallı, zayıf bir Illianlı bir başka masada. “Konsey Üyeleri yakılmasını emretmiş.” Kaşlarını anlamlı anlamlı kaldırdı ve ona gelincik izlenimi veren sivri burnunun yanına dokundu.

“Şehirde veba olsa, Azereos Efendi, Konsey Üyeleri ilan ederdi,” dedi karşısında oturan ince kadın sakin sakin. Topuz yapılmış saçlarında iki girift fildişi tarak vardı. Tilkimsi, ama güzel bir kadındı ve bir Aes Sedai kadar serinkanlıydı, ama kahverengi gözlerinin kenarlarında ince çizgiler vardı. “Gerçekten de ticaretimizin en ufak kısmını Lugard’a kaydırmamamızı öneriyorum. Murandy son derece huzursuz. Asiller Roedran’ın bir ordu kurmasına asla tahammül etmez. Hem, siz de işitmişsinizdir, işin içinde Aes Sedailer varmış. Işık bilir onlar ne yapacak.” Illianlı huzursuz huzursuz omuzlarını silkti. Bugünlerde Aes Sedailerin ne yapacağından kimse çok emin değildi; eskiden emin olan vardıysa.

Çatal sakalında gri tutamlar ve sol kulağında iri bir inci bulunan bir Kandorlu, siyah saçlarını kafasının tepesinde sıkı bir topuzla toplamış, koyu gri ipekler içinde tıknaz bir kadına doğru eğildi. “Yenidendoğan Ejder Illian Kralı olarak taç giymiş, Shimel Hanım.” Alnı daha da kırıştı. “Beyaz Kule’nin ilanını da hesaba katarak, bahar arabalarımı Erinin boyundan Tear’a göndermeyi düşünüyorum. Irmak Yolu daha zordur, ama Illian’daki kürk pazarı riske girmemi gerektirecek kadar iyi değil.”

Tıknaz kadın, öyle yuvarlak bir yüzde çok ince kaçan bir gülümseme ile gülümsedi. “Adamın tacı taktığından beri Illian’da hemen hiç görülmediğini duydum, Posavina Efendi. Her durumda, Kule onun işini görür; şimdiye dek görmediyse. Ve bu sabah Tear Taşı’nın kuşatıldığını haber aldım. Orada kürk için iyi bir pazar bulabileceğin bir durum değil, değil mi? Hayır, Tear risklerden kaçınılabilecek bir yer değil.” Posavina’nın alnındaki kırışıklar derinleşti.

Rand köşedeki küçük masaya ulaşarak pelerinini sandalyenin sırtına bıraktı ve sırtını duvara verip yakasını kaldırarak oturdu. Şamba çeneli adam baharatlı şarap dolu dumanları tüten bir kalay kupa getirdi, telaşla gümüş için teşekkür ettiğini mırıldandı ve bir başka masadan seslenilmesi üzerine hızla uzaklaştı. Odanın iki yanındaki iki geniş şömine havadaki soğuğu alıyordu, ama Rand’ın eldivenlerini çıkarmadığını fark eden olmuşsa da, kimse dönüp bir daha bakmadı. Rand sokak kapısını gözetlerken gözlerini masada, ellerinin arasında duran şarap kupasına dikmiş gibi yaptı.

Kulak misafiri olduğu şeylerin büyük kısmı onu çok ilgilendirmiyordu. Aynılarını daha önce de duymuştu ve bazı konularda kulak misafiri olduğu kişilerden daha fazla bilgi sahibiydi. Elayne solgun kadınla hemfikirdi; örneğin, Andor’u bir Far Maddingli tüccardan daha iyi bilirdi. Taş’ın kuşatma altında olması yeniydi ama. Yine de, henüz endişelenmesine gerek yoktu. Taş yalnızca onun karşısında düşmüştü ve Alanna’nın Tear’da bir yerde olduğunu biliyordu. Onun Far Madding’in hemen kuzeyinden daha da kuzeye sıçradığını ve bir gün sonra güneydoğuda bir yere geçtiğini hissetmişti. Epey uzakta olduğundan Haddon Mirk’te mi, yoksa Tear şehrinde mi olduğunu çıkartamıyordu, ama iki yerden birinde, Rand’ın güvenebileceği dört Aes Sedai ile birlikte olduğundan emindi. Merana ve Rafela Rand’ın Deniz Halkı’ndan istediği şeyi alabilmişse, Tearlılardan da alabilirlerdi. Rafela Tearlıydı ve bu işe yaramalıydı. Hayır, dünya bir süre daha onsuz idare edebilirdi. Etmek zorundaydı.

Uzun, ıslak bir pelerine sarınmış, başlığı yüzünü saklayan uzun boylu bir adam sokaktan içeri girdi. Rand’ın gözleri onu odanın arkasındaki merdivenlere kadar takip etti. Merdiveni tırmanırken adam başlığını arkaya attı ve gri saçlı, tepesi kelleşmiş bir kafa ve solgun, ince bir yüz sergiledi. Hizmetkâr adamın kastettiği kişi olamazdı. Gözleri olan kimse bu adamı Peral Torval ile karıştırmazdı.

Rand şarabının yüzeyini inceleme işine geri döndü. Düşünceleri ekşimişti. Min ve Nynaeve, Min’in deyişiyle, sokaklarda bir saat daha taban tepmeyi reddetmişti ve Rand Alivia’nın resimleri gösterme işini ciddiye almadığından şüpheleniyordu. Bunu yaptığı zaman bile. Min’in bağına bakarak, üçü o gün şehirden çıkmış, tepelere gitmişti. Min bir sebepten çok heyecanlıydı. Üçü Kisman’ın Rand’ı öldürmeyi başaramadıktan sonra kaçtığını düşünüyordu ve diğer kaçaklar da ya onunla gitmişti ya da hiç gelmemişti. Günlerdir hepsi Rand’ı gitmeye ikna etmeye çalışıyorlardı. En azından Lan pes etmemişti.

Kadınlar neden haklı olmasın? diye fısıldadı Lews Therin sertçe, kafasının içinde. Bu şehir zindandan da beter. Burada Kaynak yok! Neden kalsınlar ki? Neden aklı başında herhangi bir adam kalsın? Atımıza bineriz, engeli aşarız. Bir günlüğüne, birkaç saatliğine. Işık, yalnızca birkaç saatliğine! Ses kontrol edilemez bir biçimde, çılgınca kahkaha attı. Ah, Işık, neden kafamın içinde bir deli var? Neden? Neden?

Rand öfkeyle Lews Therin’i alçak bir mırıltıya dönüştürdü, tıpkı yakınlarda vızıldayan bir ısırbeni gibi. Sırf Kaynak’ı yeniden hissetmek için kadınlara eşlik etmeyi düşünmüştü, ama yalnızca Min sevinmişti buna. Nynaeve ve Alivia, sabah göğü yağmur vadederken neden şehir dışına çıkmak istediklerini söylememişti. Ve şimdi sağanak yağmur vardı. İlk gidişleri değildi bu. Kaynak’ı hissetmek için olduğunu tahmin ediyordu. Kısa bir süreliğine bile olsa, Tek Güç’ü içlerine çekebilmek için. Eh, Rand yönlendirememeye dayanabilirdi. Kaynak’ın eksikliğine dayanabilirdi. Yapabilirdi! Onu öldürmeye çalışmış adamları öldürebilmek için dayanmak zorundaydı.

Sebep bu değil! diye bağırdı Lews Therin, Rand’ın onu susturma çabalarını aşarak. Korkuyorsun! Sen erişim ter’angreal’ini kullanmaya çalışırken hastalığa kapılırsan bu seni öldürebilir, daha da kötüsü olabilir! Hepimizi öldürebilir! diye sızlandı.

Şarap Rand’ın bileğine döküldü, manşetini ıslattı ve Rand şarap kadehini kavramış elini gevşetti. O şey zaten başta da yuvarlak değildi ve fark edilecek kadar büktüğünü sanmıyordu. Korkmuyordu! Korkunun ona dokunmasına izin vermedi. Işık, sonunda ölmek zorundaydı. Bunu kabullenmişti.

Beni öldürmeye çalıştılar, bunun için ölmelerini istiyorum, diye düşündü. Biraz zaman alacaksa, eh, belki o zamana kadar hastalık geçer. Kavrulası, Son Savaş’a kadar yaşamak zorundayım. Kafasının içinde, Lews Therin öncekinden de delice kahkaha attı.

Bir başka uzun boylu adam kasıla kasıla, odanın arka tarafındaki merdivenin dibinde bulunan ahır avlusu kapısından içeri girdi. Pelerinindeki yağmur damlalarını silkeleyerek başlığını arkaya attı ve Kadınlar Odası’nın kapısına yöneldi. Alaylı ağzı, keskin burnu ve horgörüyle masalardaki insanları süzen bakışları ile Torval’e biraz benziyordu, ama yüzünde yirmi senelik daha yıpranmışlık, bedeninde on beş kilo daha yağ vardı. Sarı kemerden içeri bakarak ağır bir Illian aksanı taşıyan tiz, müşkülpesent bir sesle seslendi. “Gallger Hanım, sabaha gidiyorum. Erkenden, bu yüzden yarın için ücret ödemem, unutma!” Torval Tarabonluydu.

Rand pelerinini aldı, kadehini masaya bıraktı ve arkasına dönüp bakmadı.

Öğle göğü gri ve soğuktu ve yağmur biraz azalmıştı. Sert göl rüzgârları sokaklardaki hemen herkesi kaçırtmıştı. Rand, kuru kalmak kadar ceketinin cebindeki çizimleri de korumak amacıyla tek eliyle pelerinine sarındı ve diğer elini kullanarak rüzgâra karşı başlığını tuttu. Rüzgârın süpürdüğü yağmur damlaları buz parçaları gibi yüzüne çarpıyordu. Tek bir tahtırevan yanından geçti, taşıyıcıların saçları sırılsıklam sırtlarına yapışmıştı ve çizmeleri döşeme taşlarında biriken suları sıçratıyordu. Sokakta kalan pek az insan pelerinlerine sarınarak bata çıka yürüyordu. Daha gün batımına saatler vardı, ama Rand Ovanın Yüreği adlı bir hana gitti, ama içeri girmedi, sonra Maredo’nun Üç Hanımı’na gitti. Kendi kendine yağmur yüzünden olduğunu söyledi. Handan hana yürünecek hava değildi. Ama yalan söylediğini biliyordu. Koyu renk pelerine sarınmış kısa boylu, tombul bir kadın aniden ona yöneldi. Önünde durup başını kaldırdığında Rand kadının Verin olduğunu gördü.

“Demek buradasın,” dedi kadın. Yukarı çevirdiği yüzüne yağmur damlaları düşüyordu, ama kadın farkında değil gibiydi. Hancın Avharin’e yürümeyi düşündüğünü tahmin ediyordu, ama emin değildi. Korkarım Keene Hanım insanların geliş gidişine fazla dikkat etmiyor. İşte buradayım, ayakkabılarım ve çorapların sırılsıklam olmuş halde. Küçükken yağmurda yürümeyi severdim, ama arada bir yerde cazibesini yitirmiş gibi.”

“Seni Cadsuane mi gönderdi?” diye sordu Rand, umutlu bir tonda konuşmamaya çalışarak. Alanna gittikten sonra, Cadsuane onu bulabilsin diye Konsey Başı’ndaki odasında kalmaya devam etmişti. Kadın handan hana dolaşarak onu aramak zorunda kalırsa Rand onun ilgisini fazla çekmeyebilirdi. Özellikle de arayacağına dair hiçbir işaret vermemişken.

“Ah, hayır; bunu asla yapmaz.” Verin düşünceye şaşmış gibiydi. “Yalnızca haberleri işitmek isteyebileceğini düşündüm. Cadsuane kızlarla birlikte atına binip gitti.” Başını yana eğerek düşünceli düşünceli kaşlarını çattı. “Ama Alivia’ya kız dememeliyim, herhalde. Merak uyandırıcı bir kadın. Ne yazık ki çömez olamayacak kadar yaşlı; ah, evet, çok yazık. Öğretilen her şeyi hemen kapıyor. Sanırım Güç’le bir şeyi yok etmenin hemen her yolunu biliyor, ama başka hiçbir şey bilmiyor.”

Rand onu sokağın yanına çekti. Tek katlı bir evin saçağının altına sığındılar. Rüzgârdan olmasa bile yağmurdan biraz koruyordu. Cadsuane Min ve diğerlerinin yanında mıydı? Bunun hiçbir anlamı olmayabilirdi. Aes Sedailerin Nynaeve karşısında nasıl büyülendiğini görmüştü ve Min’e göre Alivia daha da güçlüydü. “Ne haberi, Verin?” dedi sessizce.

Ufak tefek, tombul Aes Sedai haber getirdiğini unutmuş gibi gözlerini kırpıştırdı, sonra aniden gülümsedi. “Ah, evet. Seanchanlar. Illian’dalar. Henüz şehirde değil; bembeyaz olmaya gerek yok. Ama sınırı geçmişler. Kıyı boyunca ve içerilerde tahkimat yapılmış kamplar kuruyorlar. Askeri işler konusunda biraz bilgim var. Tarih okurken savaşları hep atlarım. Ama bana öyle geliyor ki, şehre varmış olsalar da olmasalar da, gitmeyi amaçladıkları yer orası. Senin savaşların onları pek yavaşlatmamış gibi. İşte bu yüzden savaşları okumuyorum. Uzun vadede nadiren bir şeyleri değiştiriyorlar, yalnızca kısa vadede bir etkileri oluyor. Sen iyi misin?”

Rand gözlerini açmaya zorladı. Verin tombul bir serçe gibi bakıyordu ona. Onca çatışma, ölen onca adam, onun öldürdüğü onca adam. Ve hiçbir şey değişmemişti. Hiçbir şey!

Yanılıyor, diye mırıldandı Lews Therin kafasının içinde. Savaşlar tarihi değiştirebilir. Bundan pek memnun değil gibiydi. Sorun şu ki, bazen çok geç olana kadar tarihin nasıl değiştiğini bilemiyorsun.

“Verin, Cadsuane’e gitsem benimle konuşur mu? Tavırlarımın ona uyup uymadığı dışında bir konuda? Onun tek aldırdığı bu gibi.”

“Ah, eyvah. Korkarım Cadsuane bazı açılardan çok gelenekçidir, Rand. Onun bir erkeğe zıpçıktı dediğini hiç duymamıştım, ama...” Bir anlığına düşünceli düşünceli parmak uçlarını dudağına dayadı, sonra başını salladı. Yağmur damlaları yüzünde kayıyordu. “Onun üzerinde bıraktığın kötü izlenimi silmeyi başarırsan, sanırım söyleyeceklerini dinler. Ya da en azından becerebildiğince silersen. Unvanlar ve taçlar pek az Aes Sedai’yi etkiler Rand ve Cadsuane’i bildiğim herkesten daha az etkiler. O insanların aptal olup olmadığına daha çok bakar. Ona aptal olmadığını gösterirsen, dinleyecektir.”

“O zaman söyle ona...” Derin bir nefes aldı. Işık, Kisman, Dashiva ve tüm diğerlerini çıplak elleri ile boğmak istiyordu! “Ona söyle, yarın Far Madding’den ayrılacağım ve onun da danışmanım olarak benimle geleceğini umuyorum.” Lews Therin cümlenin ilk kısmından sonra rahat bir nefes aldı; bir sesten fazlası olsaydı, ikinci kısımda gerildiğini söylerdi Rand. “Ona söyle, koşullarını kabul ediyorum; Cairhien’deki davranışlarım için özür diliyorum ve gelecekte tavırlarıma dikkat etmek için elimden geleni yapacağım.” Bunu söylemek pek canını sıkmıyordu. Eh, birazcık, ama Min yanılmamışsa Cadsuane’e ihtiyacı vardı ve Min görülerinde hiç yanılmazdı.

“Demek burada peşinde olduğun şeyi buldun?” Rand ona kaşlarını çattı ve kadın gülümseyerek Rand’ın kolunu okşadı. “Far Madding’e, sırf kim olduğunu açıklayarak şehri fethetmeyi düşünerek gelmiş olsaydın, burada yönlendiremediğini fark eder etmez giderdin. Geriye, birini ya da bir şeyi bulmak istediğin seçeneği kalıyor.”

“Belki de ihtiyaç duyduğum şeyi buldum,” dedi Rand sertçe. Yalnız, istediği şeyi bulamamıştı.

“O zaman bu gece Tepeler’deki Barsalla sarayına gel, Rand. Nasıl bulacağını herkes söyleyebilir. Cadsuane’in seni dinlemeye razı olacağından eminim gerçekten.” Pelerinini düzeltirken, ilk defa yünün ıslaklığını fark etmiş göründü. “Ah, eyvah! Gidip üstümü başımı kurutmalıyım. Sana da aynı şeyi yapmanı öneririm.” Gidecekmiş gibi döndü, durdu ve omzunun üzerinden ona baktı. Kara gözlerini kırpmıyordu. Aniden hiç de şaşkın olmayan bir sesle konuştu. “Danışman olarak Cadsuane’den çok daha kötüsünü bulabilirdin, Rand, ama daha iyisini bulabileceğinden kuşkuluyum. Kabul ederse ve sen gerçekten aptal değilsen, onun önerilerini dinlersin.” Yağmur altında, çok şişman bir kuğu gibi süzülürcesine uzaklaştı.

Bazen o kadın beni korkutuyor, diye mırıldandı Lews Therin ve Rand başını salladı. Cadsuane onu korkutmuyordu, ama onun yanında ihtiyatlı davranmak zorunda hissediyordu. Ona yemin etmemiş, Nynaeve dışındaki bütün Aes Sedailer aynı hissi veriyordu. Ve Nynaeve’den de o kadar emin değildi.

O Konsey Başı’na olan üç kilometrelik mesafeyi yürürken yağmur dindi, ama rüzgâr hızlandı. Kapının üzerindeki, Birinci Konsey Üyesi’nin mücevherli tacını takmış sert görünüşlü bir kadın resmedilmiş tabela menteşe gıcırtıları eşliğinde sallanıyordu. Ortak salon Altın Tekerlek’tekinden küçüktü, ama duvar panelleri oymalı ve cilalıydı, kırmızı tavan kirişlerinin altındaki masalar o kadar sıkışık değildi. Kadınlar Odası’nın kapısı da kırmızıydı ve girift dantel gibi oyulmuştu. Açık renk mermerden şömine rafları da öyle. Konsey Başı’nda, hizmetkâr adamlar uzun saçlarını cilalı gümüş kıskaçlarla toplamışlardı. Yalnızca iki tanesi ortalıklarda görünüyordu, mutfak kapısının yanında ayakta duruyorlardı, ama masalarda yalnızca üç adam vardı; her biri kendi şarabına dalmış, birbirlerinden uzak oturan yabancı tüccarlar. Belki de rakiptiler, çünkü zaman zaman içlerinden biri sandalyesinde kıpırdanıyor, diğer ikisine kaşlarını çatıyordu. Biri, saçları grileşmeye yüz tutmuş bir adam, koyu gri ipek ceket giymişti. Sert yüzlü zayıf adamın kulağında güvercin yumurtası büyüklüğünde kırmızı bir taş vardı. Konsey Başı zengin dışarlıklı tüccarlara hizmet verirdi ve şu anda Far Madding’de onlardan çok yoktu.

Kadınlar Odası’ndaki şömine rafında duran saat –Min gümüş zarflı bir saat olduğunu söylemişti– Rand ortak salona girerken küçük çanlarla saati ilan etti ve daha Rand pelerinini silkelemeyi bitirmeden Lan içeri girdi. Muhafız Rand’la göz göze gelir gelmez başını iki yana salladı. Eh, Rand onları bu noktada bulmayı beklememişti zaten. Bir ta’veren için bile, bu imkânsızı zorlamak olurdu.

İkisi buharlar saçan şarap kupaları eşliğinde şöminelerden birinin önündeki uzun, kırmızı sıraya oturduğunda, Lan’e kararını ve sebebini anlattı. Sebebinin bir kısmını. Önemli kısmını. “Şu anda elime geçseler onları öldürürüm ve kaçmaya çalışırım, ama onları öldürmek hiçbir şeyi değiştirmeyecek. En azından yeterince çok şeyi değiştirmeyecek,” diye düzeltti, alevlere kaşlarını çalarak. “Haftalar boyunca, onları yarın bulmayı ümit ederek kalışımı bir gün daha uzatabilirim. Aylar boyunca. Yalnız, dünya beni beklemiyor. Şimdiye dek onların işini bitiririm sanıyordum, ama olaylar beklediğimden daha çabuk gelişiyor. Sırf benim bildiğim olaylar. Işık, şarabını içmekte olan bir tüccarın gevezeliklerine kulak kabartırken duymadığım neler oluyor acaba?”

“Asla her şeyi bilemezsin,” dedi Lan sessizce, “ve bildiklerinin bir kısmı da her zaman yanlıştır. Belki en önemli kısmı. Bilgelik kısmen bunu bilmekte yatar. Cesaret kısmen yine de devam etmektir.”

Rand çizmelerini ateşe doğru uzattı. “Nynaeve sana onun ve diğerlerinin Cadsuane’le arkadaşlık ettiğini söyledi mi? Şu anda onunla at gezisindeler.” Daha doğrusu dönüş yolundaydılar. Min’in gittikçe yaklaştığını hissedebiliyordu. Gelmesi fazla sürmezdi. Hâlâ bir konuda heyecanlıydı; Min onu bastırmaya çalışıyormuş gibi alçalan ve yükselen bir duygu.

Lan gülümsedi; Nynaeve yokken nadir bir şey. Ama gülümsemesi buz gibi gözlerine ulaşmadı. “Sana açıklamamı yasakladı, ama madem biliyorsun... O ve Min Alivia’yı, Cadsuane’in ilgisini kendi üstlerine çekebilirlerse onu sana yaklaştırabileceklerine ikna etti. Onun nerede kaldığını öğrendiler ve ondan kendilerine ders vermesini istediler.” Gülümseme soldu, geriye taştan oyulmuş bir yüz kaldı. “Karım senin için bir fedakârlık yaptı, koyun çobanı,” dedi sessizce. “Umarım bunu hatırlarsın. Çok şey anlatmıyor, ama sanırım Cadsuane ona hâlâ Kabuledilmişlerden biriymiş gibi davranıyor ya da belki bir çömezmiş gibi. Nynaeve’in buna ne kadar zor dayandığını tahmin edebilirsin.”

“Cadsuane herkese çömez gibi davranıyor,” diye mırıldandı Rand. Zıpçıktı? Işık, kadınla nasıl başa çıkacaktı? Ama bir yolunu bulmak zorundaydı. Sessizlik içinde oturup, uzattıkları çizmelerden buharlar çıkmaya başlayana kadar ateşe baktılar.

Bağ uyarı verdi ve Rand tam Nynaeve ahır avlusunun kapısında belirdiğinde başını çevirip baktı. Arkasından Min ve Alivia pelerinlerindeki yağmur damlalarını silkeleyerek ve bölünmüş eteklerini düzelterek girdiler. Bu havada dışarı çıkıp ıslanmamayı beklemişler gibi ıslak lekelere bakıp yüzlerini buruşturuyorlardı. Her zamanki gibi, Nynaeve mücevherli ter’angreal’ler takmıştı; kemer ve kolye, bilezikler ve yüzükler ve tuhaf yüzükler ve bileziklerden oluşan angreal.

Min üstünü başını düzeltmeye devam ederek Rand’a baktı ve gülümsedi. Onu gördüğüne şaşırmamıştı, elbette. Bağdan bir okşayış gibi bir sıcaklık aktı, ama kadın hâlâ heyecanını bastırmaya çalışıyormuş gibi görünüyordu. Diğer iki kadının Lan ile Rand’ı fark etmesi daha uzun sürdü, ama fark ettiklerinde pelerinlerini odalarına götürülmek üzere bir hizmetkâr adama teslim ettiler ve şöminenin yanındaki iki adama katılıp ellerini ateşe uzattılar.

“Yağmurda Cadsuane ile çıktığınız at gezisi hoşunuza gitti mi?” diye sordu Rand, kupasını kaldırıp tatlı şarabından bir yudum alarak. Min’in başı hızla ona döndü ve bağdan suçluluk duygusu geldi, ama yüzündeki ifade saf kızgınlıktı. Rand yutkunurken neredeyse boğulacaktı. Cadsuane’le Rand’dan habersiz görüşmesi nasıl Rand’ın suçu oluyordu? “Lan’e dik dik bakmayı bırak, Nynaeve,” dedi, konuşabildiği zaman. “Verin söyledi.” Nynaeve karanlık bakışlarını ona çevirdi, ama Rand başını iki yana salladı. Kadınların her şeyin suçunu erkeklere attığını duymuştu, ama bazen kadınlar buna gerçekten inanıyordu! “Benim adıma onun sana çektirdikleri için özür dilerim,” diye devam etti, “ama artık çekmene gerek olmayacak. Ondan danışmanım olmasını istedim. Daha doğrusu, Verin’den bunu istediğimi ona söylemesini istedim. Bu gece. Şansım varsa yarın bizimle birlikte yola çıkar.” Rahatlama ve şaşkınlık dolu nidalar bekledi, ama aldığı karşılık bu olmadı.

“Cadsuane olağanüstü bir kadın,” dedi Alivia, beyaz karışmış altın rengi saçlarını sıvazlayıp düzelterek. Boğuk, peltek sesi etkilenmiş gibiydi. “Katı bir idareci ve öğretebiliyor.”

“Bazen burnundan tutulup götürülürsen ormanı görebiliyorsun, yün kafa,” dedi Min, kollarını göğsünde kavuşturarak. Bağdan onay duygusu geliyordu, ama Rand bunun sebebinin kaçakları bulma çabasından vazgeçmesi olduğunu sanmıyordu. “Onun Cairhien için bir özür beklediğini unutma. Onu teyzen olarak düşün, saçmalığa tahammül etmeyen teyzen gibi; o zaman onunla geçinebilirsin.”

“Cadsuane göründüğü kadar kötü değil.” Nynaeve diğer iki kadına kaşlarını çattı ve eli omzunun üzerinden öne çekmiş olduğu örgüye doğru seğirdi. Halbuki iki kadının tek yaptıkları ona bakmaktı. “Eh, değil işte! Zamanla... anlaşmazlıklarımızı... çözeriz. Tek gereken zaman. Birazcık zaman.”

Rand Lan’le bakıştı. Lan omuzlarını hafifçe silkti ve içkisinden bir yudum daha aldı. Rand yavaşça nefes verdi. Nynaeve’in Cadsuane’le zamanla çözebileceği anlaşmazlıkları vardı, Min kadında sert bir teyze görüyordu ve Alivia’ya göre kadın sert bir öğretmendi. Nynaeve’i tanıyorsa, ilki çözülene kadar kıvılcımlar çıkartacaktı ve son ikisini istemiyordu. Ama mecburdu. Şarabından bir yudum daha aldı.

Masalardaki adamlar, yüksek sesle konuşmadıkları sürece, duyabilecek kadar yakında değildiler, ama Nynaeve sesini yine de alçalttı ve Rand’a doğru eğildi. “Cadsuane bana iki ter’angreal’imin neler yapabildiğini gösterdi,” diye fısıldadı, gözleri heyecanla parlayarak. “İddiaya girerim onun taktığı süsler de ter’angreal’di. Benimkileri dokunur dokunmaz tanıdı.” Nynaeve gülümseyerek başparmağını sağ elindeki üç yüzükten birine, açık yeşil taşlı olana dokundurdu. “Bunun, eğer kurarsam, saidar yönlendiren birini beş kilometre öteden hissedebileceğini biliyordum, ama o saidin’i de sezebileceğini söylüyor. Aynı zamanda hangi yönde olduklarını da anlayabileceğimi düşünüyor gibi, ama bunu nasıl yapacağını çözemedik.”

Alivia şömineden dönerek yüksek sesle burnunu çekti, ama konuşurken o da sesini alçalttı, “Ve o yapamadığı için tatmin oldun. Yüzünde gördüm. Bilmemek, cehalet nasıl seni tatmin eder?”

“Yalnızca o her şeyi bilmediği için,” diye mırıldandı Nynaeve, omzunun üzerinden uzun boylu kadına dik dik bakarak, ama bir an sonra gülümsemesi geri döndü. “En önemlisi, Rand, bu.” Elleri belindeki ince, mücevherli kemere gitti. “O buna ‘Kuyu’ diyor.” Rand yüzüne bir şey sürtününce irkildi ve Nynaeve kıkırdadı. Nynaeve gerçekten kıkırdadı! “Gerçekten bir kuyu bu,” diye güldü ağzına bastırdığı parmaklarının arkasından, “ya da en azından bir fıçı. Ve saidar dolu. Çok değil, ama onu yeniden doldurmak için tek yapmam gereken, o bir angreal’miş gibi onun aracılığıyla saidar çekmek. Harika değil mi?”

“Harika,” dedi Rand hevessizce. Demek Cadsuane saçlarında ter’angreal’lerle dolaşıyordu öyle mi ve büyük olasılıkla aralarında bu “kuyulardan” da vardı, yoksa asla tanımazdı. Işık, Rand kimsenin aynı şeyi yapabilen iki ter’angreal bulamadığını sanıyordu. Bu gece onunla görüşmek, onun burada bile yönlendirebildiğini bilmeden de yeterince kötü olacaktı.

Tam Min’den onunla gelmesini isteyecekken Keene Hanım telaşla yaklaştı. Kafasının tepesindeki beyaz topuzu öyle sıkıydı ki kadın yüzündeki deriyi sökmeye çalışıyor gibi görünüyordu. Rand ve Lan’e kuşkulu, onaylamaz bir bakış fırlattı ve ne kusur işlediklerini düşünürmüş gibi dudaklarını büzdü. Rand kadının handa kalan tüccarlara da aynı ifade ile baktığını görmüştü. En azından erkeklere. Odalar bu kadar rahat, yemekler bu kadar güzel olmasa, kadın hiç müşteri bulamayabilirdi.

“Bu, bu sabah kocanız için bırakıldı, Farshaw Hanım,” dedi, Min’e üzerinde düzensiz, kırmızı bir mum topağıyla mühürlenmiş bir mektup uzatarak. Hancının sivri çenesi kalktı. “Ve bir kadın onu soruyordu.”

“Verin,” dedi Rand çabucak, soruları engellemek ve kadından kurtulmak için. Buraya kim mektup göndermiş olabilirdi? Cadsuane mi? Onun yanındaki Asha’manlardan biri mi? Belki diğer Aes Sedailerden biri? Hancının gitmesi için sabırsızlanarak Min’in elindeki katlanmış kâğıda kaşlarını çattı.

Min’in dudakları seğirdi, Rand’a bakmaktan öyle dikkatle kaçınıyordu ki Rand gülümsemesinin sebebinin kendisi olduğunu anladı. Kadının eğlentisi bağdan da geliyordu. “Teşekkür ederim, Keene Hanım. Verin bir dosttur.”

O keskin çene daha da yükseldi. “Bana sorarsanız, Farshaw Hanım, güzel bir kocanız varsa dostlarınıza karşı da gözünüzü açmalısınız.”

Kadının kırmızı kemere yürümesini seyrederken Min’in gözleri bağda da akan bir eğlenti ile doluydu ve ağzı kahkaha atmama çabasıyla seğiriyordu. Mesajı Rand’a vermek yerine başparmağı ile mührü kırdı ve bu deli şehrin sakinlerindenmiş gibi mektubu açtı.

Okurken kaşlarını hafifçe çattı, ama Rand’ın aldığı tek uyarı bağdan gelen kısa bir dalga oldu. Mektubu buruşturarak şömineye atmak üzere döndü; Rand sıradan fırladı ve tam Min alevlere fırlatmak üzereyken elinden kaptı.

“Aptallık etme,” dedi Min, onun bileğini yakalayarak. Başını kaldırıp ölüm kadar ciddi kara gözlerle ona baktı. Bağdan gelen yalnızca sert bir yoğunluktu. “Lütfen aptallık etme.”

“Verin’e etmemeye çalışacağıma dair söz verdim,” dedi Rand, ama Min gülümsemedi.

Rand kâğıdı göğsüne bastırarak düzeltti. Tanımadığı örümcek ağı gibi bir el yazısı ile yazılmıştı ve imza yoktu.

Kim olduğunu biliyorum ve iyi dileklerimi iletiyorum, ama aynı zamanda Far Madding’den gitmeni diliyorum. Yenidendoğan Ejder her adım attığı yerde ölüm ve yıkım bırakıyor. Neden burada olduğunu artık biliyorum. Rochaid’i öldürdün ve Kisman da öldü. Torval ve Gedwyn Illian Kapısı’nın hemen üstünde Mavi Sazan Sokağı’ndaki, Zeram adlı ayakkabıcının üst katını kiraladı. Onları öldür ve git ve Far Madding’i barış içinde bırak.

Kadınlar Odası’ndaki saat, saat başını çaldı. Cadsuane ile görüşmeye gitmesine daha saatler vardı.

33
Mavi Sazan Sokağı

Min yatağın üzerinde bağdaş kurup oturmuştu. Binici elbisesi içindeyken, pantolon giydiği zamanki kadar rahat bir duruş değildi. Hançerlerinden birini parmaklarının arkasında yuvarlıyordu. Kesinlikle faydasız bir beceri, demişti Thom, ama bazen insanların gözüne çarpıyor, daha fazlasını yapmaya gerek kalmadan dikkat etmelerini sağlıyordu. Odalarının ortasında Rand kını içindeki kılıcı kaldırmış, barış bağında açtığı kesikleri inceliyordu ve Min’e hiç dikkat etmiyordu. Rand’ın ellerinin arkasındaki Ejder başları metalik kızıllar ve altınlarla pırıldıyordu.

“Bunun bir tuzak olması gerektiğini kabul ediyorsun,” diye hırladı Min ona. “Lan de kabul ediyor. Seleisin’de yarı kör bir keçi bile o tuzağa girmeyecek kadar beyin sahibidir! ‘Yalnızca aptallar eşekarılarını öper ya da ateşi ısırır!’” diye alıntı yaptı.

“Orada olduğunu biliyorsan, bir tuzak gerçekte tuzak değildir,” dedi Rand dalgın dalgın, kestiği tellerden birinin ucunu biraz bükerek karşısındaki tel ile aynı hizaya getirerek. “Orada olduğunu biliyorsan, belki tuzağa düşmeden içine girebilmenin bir yolunu bulursun.”

Min hançeri bütün gücüyle fırlattı. Hançer Rand’ın yüzünün önünden uçarak kapıya saplandı ve titremeye başladı. Min, bunu yaptığı son seferi hatırlayarak hafifçe sıçradı. Eh, şimdi tepesinde yatmıyordu ve Cadsuane içeri girecek değildi. Kavrulası adam, kafasının içindeki duygu düğümü hançer akıp geçerken bile kıpırdamamıştı, en ufak şaşkınlık izi belirmemişti! “Yalnızca Gedwyn ile Torval’i görsen bile, diğerleri de orada saklanıyor olabilir. Işık, elli paralı kılıç bekliyor olabilir!”

“Far Madding’de mi?” Rand kapıya saplanmış hançere bakmayı bıraktı, ama başını iki yana salladıktan sonra barış bağını incelemeye geri döndü. “Tüm şehirde iki paralı asker olduğundan kuşkuluyum, Min. İnan bana, burada kendimi öldürtmeye niyetim yok. Yakalanmadan tuzağın kapanmasını nasıl sağlayacağımı bulamazsam yanına bile yanaşmayacağım.” Adamda ancak bir taş kadar korku vardı! Ve bir taş kadar sağduyu! Öldürülmeye niyeti yoktu, sanki insanlar öldürülmeye niyetlenirmiş gibi!

Min yataktan inerek komodinin önünü açıp Keene Hanım’ın dışarlıklılara kiraladığı odalarda bile bulundurduğu kırbacı çıkardı. Kırbaç kolu kadar uzun, eli kadar genişti, bir yanında tahta bir tutamaç vardı ve diğer ucu üç kuyruğa bölünmüştü. “Belki bunu senin üzerinde kullanırsam burnun tam önündeki şeyin kokusunu alacak kadar açılır!” diye haykırdı.

İşte tam o sırada Nynaeve, Lan ve Alivia içeri girdi. Nynaeve ve Lan pelerinlerini giymişlerdi, Lan’in kılıcı kabzasındaydı. Nynaeve bilezik ve mücevherli kemer –Kuyu– dışındaki tüm takılarını çıkarmıştı. Lan kapıyı sessizce kapattı. Nynaeve ve Alivia durmuş, elindeki kırbacı kaldırmış olan Min’e bakıyordu.

Min telaşla kırbacı çiçekli halının üzerine bıraktı ve ayağının yanı ile yatağın altına tekmeledi. “Lan’in bunu yapmasına neden izin veriyorsun, anlamıyorum, Nynaeve,” dedi, becerebildiğince kararlı bir sesle. O anda, çok da kararlı değildi. İnsanlar neden en kötü zamanda içeri dalıyordu ki?

“Bir Aes Sedai bazen Muhafızının yargısına güvenir,” dedi Nynaeve serinkanlılıkla, eldivenlerini takarak. Yüzünde ancak bir porselen bebekteki kadar duygu vardı. Ah, tırnaklarına dek Aes Sedai olmuştu.

O senin Muhafızın değil, kocan, demek istedi Min, ve en azından sen yanında gidebiliyorsun, ona göz kulak olabilirsin. Benim Muhafızım benimle evlenecek mi, bilmiyorum ve onunla gitmeye kalkarsam beni bağlamakla tehdit etti! Bu noktada çok ısrar ettiğinden değil. Rand kaz kafalı bir aptal olacaksa, onu kurtarmanın birine hançer saplamaya çalışmaktan daha iyi yolları vardı.

“Bu işi yapacaksak, koyun çobanı,” dedi Lan sertçe, “görecek ışık varken işimize baksak daha iyi olacak.” Adamın mavi gözleri her zamankinden soğuktu ve cilalanmış taşlar kadar sertti. Nynaeve ona öyle bir bakış fırlattı ki Min onun için üzülecekti neredeyse. Neredeyse.

Rand kılıç kemerini ceketinin üzerine bağladı, sonra pelerinini taktı, başlığı sırtına sarkıttı ve Min’e döndü. Yüzü Lan’inki kadar sertti, mavi gri gözleri de neredeyse aynı ölçüde soğuktu, ama Min’in kafasının içindeki donmuş taşın içinde alev alev altın damarlar parlıyordu. Min ellerini onun neredeyse omuzlarına gelen siyaha boyanmış saçlarına dolamak ve kaç kişi izliyor olursa olsun öpmek istiyordu. Bunun yerine kollarını göğsünde kavuşturdu ve çenesini kaldırarak bu işi onaylamadığını açıkça ifade etti. O da Rand’ın burada ölmemesi konusunda kararlıydı ve sırf o inatçılık etti diye Min’in pes edeceğini düşünmeye başlamasına da izin vermeyecekti.

Rand onu kollarına almaya çalışmadı. Gerçekten anlamış gibi başını salladı ve kapının yanındaki küçük masanın üzerinde duran eldivenlerini aldı. “Mümkün olduğunca çabuk dönerim, Min. Sonra Cadsuane’e gideriz.” O altın damarlar Rand peşinde Lan ile birlikte odadan çıktıktan sonra bile parlamaya devam etti.

Nynaeve kapıyı tutarak duraksadı. “İkisine de göz kulak olacağım, Min. Alivia, lütfen onunla kal ve aptalca bir şey yapmadığından emin ol.” Serin, vakur Aes Sedai hâkimiyet timsaliydi. Ta ki koridora bakana kadar. “Kavrulsunlar!” diye ciyakladı. “Gidiyorlar!” Ve sonra kapıyı aralık bırakarak koşmaya başladı.

Kapıyı Alivia kapattı. “Zaman geçirmek için oyun oynayalım mı, Min?” Halıyı aşarak şöminenin önündeki tabureye oturdu ve kemer kesesinden bir parça ip çıkardı. “Kedi beşiği?”

“Hayır, teşekkür ederim, Alivia,” dedi Min, kadının sesindeki heves karşısında başını iki yana sallama isteği duyarak. Rand Alivia’nın ne yapacağı konusunda memnun olabilirdi, ama Min kadını tanımaya çalışıyordu ve buldukları hayret vericiydi. Yüzeyde, eski damane orta yaşlarında görünen, sert, haşin, hatta ürkütücü, olgun bir kadındı. Nynaeve’i ürkütmeyi başardığı kesindi. Nynaeve Alivia dışında herhangi birine nadiren lütfen derdi. Ama kadın on dört yaşında damane yapılmıştı ve tek tuhaflığı çocuk oyunları oynamaya bayılması değildi.

Min odada bir saat olduğunu diliyordu, ama hayal edebildiği, her odasında bir saat bulunan tek han kraliçeler ve krallar için açılmış bir han olabilirdi. Alivia’nın dikkatli bakışları altında ileri geri adımlayarak saniyeleri kafasında saydı, Rand ve diğerlerinin hanın görüş alanından çıkmasının ne kadar süreceğini tahmin etmeye çalıştı. Yeterli zaman geçtiğine karar verdiğinde gardıroptan pelerinini aldı.

Alivia fırlayıp kapının önüne geçti ve ellerini kalçalarına dayadı. İfadesinde çocuksuluk yoktu. “Peşlerinden gitmiyorsun,” dedi peltek sesiyle, sertçe. “Yalnızca sorun çıkarır ve buna izin veremem.” O mavi gözler, o altın saçlar yanlış kaçıyordu, ama Min’e Rana teyzesini hatırlatıyordu. Rana teyzesi yanlış bir şey yaptığını her zaman anlar, bir daha yapmak istemeyeceğinden emin olurdu.

“Erkekler hakkındaki konuşmalarımızı hatırlıyor musun, Alivia?” Kadın kıpkırmızı kesildi ve Min telaşla ekledi, “Beyinleri ile düşünmedikleri hakkında olanı diyorum.” Kadınların her zaman alayla, erkekler hakkında hiçbir şey bilmeyen kadınlardan söz ettiklerini duymuştu, ama Alivia ile karşılaşana kadar erkekler hakkında gerçekten hiçbir şey bilmeyen kimseyle karşılaşmamıştı. Alivia gerçekten hiçbir şey bilmiyordu! “Rand bensiz başını yeterinden de fazla derde sokacak. Ben gidip Cadsuane’i bulacağım ve eğer beni durdurmaya çalışırsan...” Yumruğunu kaldırdı.

Alivia uzun uzun, kaşlarını çatarak baktı ona. Sonunda, “Pelerinimi alayım. Seninle geleceğim,” dedi.

Mavi Sazan Sokağı’nda tahtırevanlar ve üniformalı hizmetkârlar yoktu. Arabalar bu dar, dolambaçlı sokağa asla sığmazdı. Arduvaz damlı taş dükkânlar ve evler sokağın iki yanına dizilmişti. Çoğu iki katlıydı, bazıları birbirine yaslanmıştı ve bazılarının aralarında küçük geçitler vardı. Kaldırım yağmurdan ıslaktı hâlâ ve soğuk rüzgâr Rand’ın pelerinini alıp götürmeye çalışıyordu, ama dışarıda insanlar vardı ve işlerinin peşinde koşturuyorlardı. Biri omzunda çengelli sırık taşıyan üç Sokak Bekçisi durup Rand’ın kılıcına baktılar, sonra kendi yollarına gittiler. Sokağın diğer yanında, biraz ötede, Zeram’ın ayakkabıcı dükkânını barındıran bina üç kat yükseliyordu ve buna sivri çatısının altındaki tavan arası dahil değildi.

Çok küçük bir çenesi olan sıska bir adam Rand’ın parasını kesesine koydu ve ince bir tahta parçası kullanarak el arabasının üzerindeki kömürlü ızgaradan kahverengi kabuklu bir etli börek kaldırdı. Adamın yüzü kırışık, koyu renk ceketi perişandı ve grileşmeye yüz tutmuş uzun saçlarını deri bir sicimle bağlamıştı. Gözleri Rand’ın kılıcına kaydı, sonra çabucak kaçtı. “Ayakkabıcıyı neden soruyorsun? Buralardaki en iyi koyun etidir benimki.” Dişlerini göstere göstere sırıttığında çenesi neredeyse kayboldu ve aniden adamın gözlerine bir sinsilik geldi. “Birinci Konsey Üyesi bile daha iyisini yememiştir.”

Ben küçükken hamur denen etli börekler vardı, diye mırıldandı Lews Therin. Köyde alırdık onları ve...

Rand eldivenlerinin içine işleyen sıcaklık yüzünden böreği bir elinden diğerine atarken sesini alçalttı. “Çizmelerimi ne tür bir adamın yaptığını bilmek isterim. Örneğin, yabancılara karşı şüpheci midir? Senden şüphelenen biri en iyi işini çıkarmaz.”

“Evet, hanımefendi,” dedi çenesiz adam, gri saçlı, kısık gözlü, tıknaz bir kadına başını eğerek. Dört etli böreği kaba bir kâğıda sardı ve paketi verdikten sonra paraları aldı. “Benim için zevktir, hanımefendi. Işık üzerinizde parlasın.” Kadın tek kelime etmeden, börek paketini pelerinin altında tutarak koşar adım uzaklaştı ve adam kadının sırtına ekşi ekşi yüz buruşturduktan sonra dikkatini Rand’a çevirdi. “Zeram’da şüpheci olan tek kemik yoktur ve olsa bile, Milsa ondan kurtulmasını sağlardı. Milsa karısı. Son çocukları da evlendikten sonra Milsa en üst katı kiraya vermeye başladı. En azından geceleri kilitlenmeye bir şey demeyen birilerini bulduğunda,” diye güldü. “Milsa üçüncü kata kadar çıkan merdiven yaptırdı, bu yüzden ayrı bir oda, ama yeni bir kapı yaptırmak için para vermedi, bu yüzden merdiven dükkândan çıkıyor ve dükkânın kapısını geceleri kilitsiz bırakacak kadar güven dolu biri değildir. O böreği yiyecek misin, yoksa öyle bakacak mısın?”

Rand çabucak bir ısırık aldı, çenesine damlayan sıcak sıvıyı sildi ve küçük bıçakçı dükkânının saçağının altına sığındı. Sokakta etli börek, kızarmış balık, kızarmış bezelye dolu kâğıt koniler satan yiyecek satıcılarından alışveriş yapan başkaları da vardı. Kendisi kadar uzun boylu üç dört adam ve sokaktaki diğer erkeklerin çoğu kadar uzun boylu iki üç kadın Aiel olabilirdi. Belki çenesiz adam göründüğü kadar sinsi değildi ya da belki yalnızca Rand kahvaltıdan beri hiçbir şey yemediğindendi, ama kendini böreği yutmak ve bir tane daha almak isterken buldu. Bunun yerine, kendini yavaşça yemeye zorladı. Zeram iyi iş yapıyor gibiydi. Dükkânına bir sürü insan giriyordu ve çoğu onarılacak çizmeler taşıyordu. Ziyaretçileri önden haber yollamadan yukarı gönderiyor olsa bile, daha sonra tanıyabilirdi, belki başka iki üç kişi de tanıyabilirdi.

Kaçaklar üst katta kalıyorlarsa, geceleri kilitli kalmak fazla güçlük yaratmazdı. Güneyde, ayakkabıcının binası ile tek katlı bir ev arasında bir geçit vardı, tehlikeli bir yükseklik, ama diğer yanda alt katında bir kadın terzisi olan iki katlı ev ayakkabıcının binası ile yan yana duruyordu. Zeram’ın binasının yalnızca ön cephesinde pencere vardı –arkada çöp taşımak için bir başka geçit vardı; Rand çoktan kontrol etmişti– ama gerektiğinde kiremitlerin onarılması için çatıya çıkmanın bir yolu olmalıydı. Oradan terzinin çatısına kısa bir atlayış ve üç çatı sonra bir mumcu dükkânının alçak binası vardı. Oradan sokağa ya da binaların arkasındaki geçide kolayca atlanabilirdi. Gece, hatta gündüz ışığında bile epey riskli olurdu. Sokaktan uzak durmanız, aşağı inerken devriye gezen bekçilere dikkat etmeniz gerekirdi. Mavi Sazan Sokağı dolambaçlı olduğundan en yakındaki nöbet yerleri görünmüyordu.

Ayakkabıcıya yaklaşan iki adam yüzünden döndü ve bir bıçakçı dükkânının kabarcıklı camının arkasında sergilenen, bir tahtaya tutturulmuş makaslara ve bıçaklara bakıyormuş gibi yaptı. Adamlardan biri uzun boyluydu, ama Aieller kadar değil. Derin başlıkları yüzlerini saklıyordu, ama ikisi de çizme taşımıyordu, pelerinlerini iki elleriyle tutuyor olsalar da, rüzgâr pelerinlerinin eteklerini savuruyor, kınlı kılıçların diplerini sergiliyordu. Bir esinti kısa boylu adamın başlığını başından çekti ve adam onu yine kaldırdı, ama olan olmuştu. Charl Gedwyn saçlarını, iri kırmızı taş kakılmış gümüş bir kıskaçla ensesinde toplamaya başlamıştı, ama hâlâ meydan okurcasına bakan sert yüzlü bir adamdı. Ve Gedwyn’in varlığı diğerinin Torval olduğunu gösteriyordu. Rand üzerine iddiaya girebilirdi. Diğerlerinin hiçbiri o kadar uzun boylu değildi.

İki adamın Zeram’ın dükkânına girmesini bekledikten sonra, Rand eldivenlerinde kalan birkaç yağlı kırıntıyı yaladı ve Nynaeve ile Lan’i aramaya gitti. Onları yolun kıvrıldığı yerin biraz ötesinde, ayakkabıcı dükkânından görülmeyecek bir yerde buldu. Çatıdan inmenin yolu olarak dikkatini çeken mumcu dükkânı biraz arkasındaydı ve bir yanında bir geçit vardı. İleride, dar sokak diğer yana kıvrılıyordu. Elli adım ötede, tepesine bir Sokak Bekçisi tünemiş nöbet yeri vardı, ama mumcu ile aynı sokağı paylaşan bir dolap imalatçısının üç katlı binası yüzünden ötedeki çatıları göremiyordu.

“Torval ile Gedwyn’i yarım düzine insan tanıdı,” dedi Lan, “ama diğerleri tanımadı.” Geçenler üçüne dönüp bir daha bakmıyor olsa da Lan sesini yükseltmedi. Pelerinlerinin altında kılıç taşıyan iki adam gören herkes adımlarını biraz sıklaştırıyordu.

“Sokağın aşağısındaki kasap o ikisinin ondan alışveriş yaptığını söyledi,” dedi Nynaeve, “ama yalnızca iki kişilik.” Asıl kanıt kendisininkiymiş gibi yan yan Lan’e baktı.

“Onları gördüm,” dedi Rand. “Şimdi içerideler. Nynaeve, Lan’i ve beni binanın arkasındaki geçitten şu çatıya kaldırabilir misin?”

Nynaeve Zeram’ın binasına bakarak bir eliyle belindeki kemeri ovaladı. “Teker teker çıkartabilirim,” dedi sonunda. “Ama Kuyu’nun yarısından fazlasını kullanmam gerekir. Tekrar aşağı indiremem.”

“Çıkarman yeterli,” dedi Rand ona. “Çatılardan, mumcunun arkasındaki geçide ineriz.”

Ayakkabıcının dükkânına yürürlerken Nynaeve itiraz etti elbette. Nynaeve kendi aklına gelmeyen fikirlere her zaman itiraz ederdi. “Yalnızca sizi çatıya çıkarıp bekleyecek miyim?” diye mırıldandı. Bir yandan sağa sola öyle fena kaş çatıyordu ki insanlar onun iki yanındaki kılıçlı adamlar kadar ondan da kaçıyordu. Nynaeve elini pelerinin altından çıkarıp solgun, kırmızı taşlı bileziği gösterdi. “Bu beni çelikten daha sağlam bir zırhla kaplayabilir. Bana çarpan bir kılıcı hissetmem bile. Ben sizinle içeri girmeyi düşünüyordum.”

“Ne için?” diye sordu Rand yumuşak sesle. “Bizim öldürmemiz için onları Güç’le tutmak için mi? Kendin öldürmek için mi?” Nynaeve ayaklarının dibindeki döşeme taşlarına kaşlarını çattı.

Rand Zeram’ın dükkânını geçti, alçak bir evin önünde durdu ve becerebildiğince kayıtsız bir tavırla çevresine bakındı. Görünürde Sokak Bekçisi yoktu, ama Nynaeve’i dar geçide doğru dürtüklerken çabuk davrandı. Rochaid’i izlerken de önceden bekçi görmemişti.

“Çok sessizsin,” dedi Lan, hemen arkasından gelerek.

Nynaeve yanıt vermeden, yavaşlamadan ve arkasına bakmadan üç hızlı adım attı. “Önceden düşünmedim,” dedi sessizce. “Karanlıkdostlarıyla, kaçak Asha’manlarla yüzleşmeyi bir macera olarak düşünüyordum, ama siz oraya onları idam etmek için çıkıyorsunuz. Elinizden gelirse, onlar sizin orada olduğunuzu anlamadan öldüreceksiniz, değil mi?”

Rand omzunun üzerinden Lan’e baktı, ama adam başını iki yana sallamakla yetindi. Kafası Rand’ınki kadar karışmıştı. Elbette, ellerinden gelse herhangi bir uyarı vermeden öldüreceklerdi onları. Bu bir düello değildi; Nynaeve’in dediği gibi bir idamdı. En azından Rand öyle olduğunu umuyordu.

Binaların arkasında uzanan geçit sokağa açılandan biraz daha genişti, taşlı toprak sabahları oradan geçen çöp arabalarının tekerlekleri ile oyulmuştu. İki yanlarında kör taş duvarlar yükseliyordu. Kimse çöp arabalarını izlemek için pencere istemezdi.

Nynaeve durup Zeram’ın binasının arkasına baktı, sonra aniden içini çekti. “Yapabiliyorsanız onları uykularında öldürün,” dedi, böylesine haşin sözler için çok alçak bir sesle.

Görünmez bir şey Rand’ın kollarının altından sıkı sıkı göğsüne dolandı ve Rand yavaşça havalandı, yükseldi ve saçağın çıkıntısının ötesine süzüldü. Görünmez koşum yok oldu ve çizmeleri eğimli çatıya indi, ıslak gri taşların üzerinde biraz kaydı. Çökerek dört ayak üzerinde ilerledi. Birkaç dakika sonra Lan de süzülerek gelip çatıya kondu. Muhafız da çöktü ve aşağıdaki geçide baktı.

“Gitti,” dedi Lan sonunda. Dönüp Rand’a baktı ve işaret etti. “Şuradan gireceğiz.”

Çatının zirvesine doğru, taş kiremitlere oturtulmuş bir kapak vardı. Kaldırdıklarında tavan arasına su sızmasını engellemek için metal bir etek olduğunu gördüler. Rand, kenara tutunarak kapaktan gelen ışıkla biraz aydınlanan tozlu tavan arasına alçaldı. Bir an ellerinden asılı kaldı, sonra bırakarak son metreyi düştü. Üç bacaklı bir sandalye ve kapağı açık duran sandık dışında, uzun oda sandık kadar boştu. Görünüşe göre, karısı kiracı almaya başladıktan sonra Zeram tavan arasını depo olarak kullanmayı bırakmıştı.

İki adam hafif adımlarla zemin tahtalarını araştırdılar ve yerde dümdüz duran bir başka, daha geniş kapak buldular. Lan pirinç menteşeleri yokladı ve kuru, passız olduklarını fısıldadı. Rand kılıcını çekti ve başını salladı. Lan hızla kapağı açtı.

Rand kapağın kenarına elini dayayarak destek alıp delikten aşağı atlarken ne bulacağından emin değildi. Hafifçe ayakuçlarına indi. Duvarlara yaslanmış gardıroplara, dolaplara, üst üste yığılmış tahta sandıklara, onların üstünde duran masalara ve sandalyelere bakılırsa tavan arasının yerini bu oda almıştı. Ama görmeyi beklediği son şey, depo odasına sürüklenip atılmış gibi duran iki ölü adamdı. Kara, şişmiş yüzleri tanınmaz haldeydi, ama ikilinin kısa olanının saçlarında iri, kırmızı taş kakılmış gümüş bir kıskaç vardı.

Lan sessizce tavan arasından indi, cesetlere baktı ve tek kaşını kaldırdı. Hepsi buydu. Onu hiçbir şey şaşırtmazdı.

“Fain burada,” diye fısıldadı Rand. İsmi söylemek bir şeyi tetiklemiş gibi, yan tarafındaki iki yara zonklamaya başladı. Eski yara buzdan bir disk, yenisi onun üzerinde bir ateş çubuğu gibiydi. “Mektubu gönderen oydu.”

Lan kılıcı ile kapağa doğru işaret etti, ama Rand başını iki yana salladı. Kaçakları kendi elleriyle öldürmek istemişti, ama Torval ile Gedwyn öldükten sonra –ve Kisman da; Altın Tekerlek’teki tüccar şişmiş bir cesetten bahsetmişti– artık, öldükleri sürece onları kimin öldürdüğüne aldırmadığını fark etmişti. Dashiva’nın işini bir yabancı bitirirse bunun da önemi olmayacaktı. Fain başka meseleydi. Fain Trolloclarla İki Nehir’i kasıp kavurmuştu ve Rand’a iyileşmeyen ikinci bir yara vermişti. Lan’e, tavan arasında yaptıklarını yapmasını işaret etti ve kılıcını iki eline alarak kapının önüne yerleşti. Diğer adam kapıyı açtığı zaman geniş, lambayla aydınlatılmış bir odaya daldı. Uzak duvarın önünde direkli bir yatak vardı ve küçük şöminede bir ateş çıtırdıyordu.

Onu kurtaran yalnızca hızlı hareket etmesi oldu. Göz ucu ile bir hareket yakaladı, bir şey arkasında dalgalanan pelerini çekiştirdi ve Rand beceriksizce dönerek kıvrık hançerin darbelerinden kaçındı. Her hareket irade gücü gerektiriyordu. Yan tarafındaki yaralar artık zonklamıyordu; onu pençeliyorlardı, eriyik demir ve buzun ruhu onu parçalamak için birbirleri ile savaşıyorlardı. Lews Therin uludu. Bu acıyla, düşünmek için Rand’ın bütün gücüyle çabalaması gerekiyordu.

“Sana onun benim olduğunu söylemiştim!” diye haykırdı kemikli adam, Rand’ın darbesinden kaçınarak. Yüzü öfkeyle çarpılmışken, çıkık iri burnu ve kulakları çocukları korkutmak için yapılmış bir şeye benzemesine sebep oluyordu, ama gözleri ölüm saçıyordu. Dişlerini bir hırlama ile çıkarmışken, öldürme çılgınlığına kapılmış bir gelincik gibi görünüyordu. Bir leoparı bile parçalamaya hazır, kuduz bir gelincik. O hançerle çok leopar öldürebilirdi. “Benim!” diye haykırdı Padan Fain, Lan odaya dalarken geri sıçrayarak. “Sen çirkin olanı öldür!”

Ancak Lan, Fain’den döndüğü zaman Rand odada bir başkasının olduğunu fark etti. Muhafız’ın kılıcına kılıçla karşılık vermek için neredeyse hevesle öne çıkan uzun boylu, solgun bir adam. Toram Riatin’in yüzü bitkindi, ama kılıç dansında bir ustanın zarafeti ile hareket ediyordu. Lan, bir çelik ve ölüm dansı ile, ona denk bir zarafetle karşıladı onu.

Rand Cairhien tahtı üzerinde hak iddia eden adamı Far Madding’de yıpranmış bir ceket içinde görünce şaşırmış olsa da, gözlerini Fain’den ayırmadı ve kılıcını eski çerçiye doğru tuttu. Karanlıkdostu ve daha kötüsü demişti Moiraine uzun zaman önce, bu adam için. Fain’e doğru ilerlerken Rand’ın yan tarafındaki kör edici acı sendelemesine sebep oldu. Lews Therin’in, kafasının içindeki inlemelerini duymazdan geldiği gibi, arkasından gelen çizme seslerini ve çelik çınlamalarını da duymazdan geldi. Fain dans ediyor, fırlıyor, Rand’ın yan tarafındaki asla iyileşmeyen kesiği açan hançeri kullanacak kadar yaklaşmaya çalışıyor, Rand’ın kılıcı onu gerilemeye zorlarken küfürler hırlıyordu. Aniden döndü ve binanın arkasına doğru koştu.

Fain odadan çıkınca Rand’ın içini yırtan işkence bir zonklamaya dönüştü, ama yine de ihtiyatla Fain’i takip etti. Ama kapıda Fain’in saklanmaya çalışmadığını gördü. Adam hançer elinde, aşağı inen merdivenin başında bekliyordu. Büyük yakut kakmalı kabza pırıldıyor, penceresiz odada masalara konmuş lambaların ışığını yansıtıyordu. Rand odaya adım atar atmaz yan tarafındaki ateş ve buz öylesine kasıp kavurmaya başladı ki yüreğinin ürperdiğini hissedebiliyordu. Dik durmak için demirden bir irade gerekiyordu. Bu bile, öne adım atmak için gereken çabanın yanında soluk kalıyordu, ama Rand o adımı attı, sonra bir tane daha.

“Onu kimin öldürdüğünü bilmesini istiyorum,” diye sızlandı Fain inatla. Doğrudan Rand’a bakıyordu, ama kendi kendine konuşuyor gibiydi. “Bilmesini istiyorum! Ama öldüyse rüyalarıma girmeyi bırakır. Evet. O zaman bırakır.” Gülümseyerek boş elini kaldırdı.

Torval ile Gedwyn, pelerinleri kollarında, merdiveni çıktılar.

“Ben diyorum ki, diğerlerinin nerede olduğunu bilene kadar ona yaklaşmıyorum,” diye hırladı Gedwyn. “M’Hael bizi öldürür...”

Rand düşünmeden bileklerini kıvırarak Rüzgârı Kesmek ve hemen ardından Yelpazeyi Açmak’ı yaptı.

Ölü adamların hayata dönmesi yanılsaması yok oldu ve Fain haykırarak, yüzünün yanından kanlar akarak geriye sıçradı. Aniden dinlermiş gibi başını yana eğdi ve bir an sonra Rand’a sözsüz bir öfke çığlığı atarak merdivenden aşağı kaçtı.

Rand merak içinde Fain’in ayak seslerini takip edecek oldu, ama Lan kolunu yakaladı.

“Ön sokak Bekçilerle dolu, koyun çobanı.” Lan’in sol yanında koyu bir ıslaklık vardı, ama kılıcı kınındaydı; dansta daha iyi olduğunun kanıtı. “Gideceksen çatıya çıkma zamanımız geldi.”

“Bu şehirde insan kılıçla geçitte bile yürüyemiyor,” diye mırıldandı Rand, kendi kılıcını da kınına sokarak. Lan gülmedi, ama diğer yandan, Nynaeve dışında pek az kişi için gülerdi. Aşağıdaki merdiven boşluğundan bağırışlar ve feryatlar yükseldi. Belki Sokak Bekçileri Fain’i yakalardı. Belki buradaki cesetler yüzünden asılırdı. Yeterli değildi, ama iş görmek zorundaydı. Rand nelerin iş görmek zorunda olduğunu düşünmekten yorulmuştu.

Tavan arasında, Lan sıçrayıp kapak deliğinin kenarını yakaladı ve kendini çatıya çekti. Rand o sıçrayışı yapabileceğinden emin değildi. Acı Fain’le beraber gitmişti, ama yan tarafı balta saplarıyla dövülmüş gibi hissediyordu. Denemek için hazırlanırken delikten Lan’in başı uzandı ve elini uzattı.

“Hemen yukarı çıkmayabilirler, koyun çobanı, ama bekleyip görmenin anlamı var mı?”

Rand Lan’in elini yakaladı ve deliğin kenarını yakalayabileceği kadar çekilmesine izin verdi. Eğilerek ıslak kiremitler üzerinden binanın arkasına yürüdüler, sonra zirveye kadarki kısa mesafeyi tırmandılar. Sokakta Bekçiler olabilirdi, ama yine de görülmeden kaçma şansları vardı, özellikle de Nynaeve’e dikkatleri dağıtması için işaret yollayabilirlerse.

Rand sivri tepeye ulaştı ve arkasında Lan’in çizmeleri gıcırdayarak kiremitlerin üzerinde kaydı. Rand dönerek adamın bileğini tuttu, ama Lan’in ağırlığı onu da kaygan gri eğime çekti. Boş yere boş elleri ile tutunacak yer, bir kiremitin kenarını, herhangi bir şeyi aradılar. İkisi de tek kelime etmedi. Lan’in bacakları kenardan aşağı kaydı, sonra da vücudunun kalanı. Rand’ın eldivenli parmakları bir şey yakaladı; ne olduğunu bilmiyordu ve aldırmıyordu da. Başı ve bir omzu çalının kenarından sarkmıştı ve Lan alçak evin yanındaki geçidin on adım üzerinde sallanıyordu.

“Bırak,” dedi Lan sessizce. Başını kaldırıp Rand’a baktı, gözleri soğuk ve sert, yüzü ifadesizdi. “Bırak.”

“Ancak güneş yeşerdiğinde,” dedi Rand ona. Adamı birazcık, saçağı yakalamasına izin verecek kadar çekebilirse...

Parmakları her neyi yakaladıysa, keskin bir çatırtı ile kırıldı ve geçit hızla yükselerek onları karşıladı.

34
Arıkuşunun Sırrı

Mumcunun yanındaki geçidi izlediğini fazla belli etmemeye çalışan Nynaeve katlanmış düz, gri örgüyü sokak satıcısının tepsisine bıraktı ve rüzgâra karşı kapatmak için elini pelerininin içine soktu. Yanından geçen insanların giydiğinden daha iyi bir pelerindi, ama kimsenin dönüp bir daha bakmayacağı kadar sadeydi. Ama kemerini görseler bakarlardı. Mücevher takan kadınlar sık sık Mavi Sazan Sokağı’na gelmezdi, sokak satıcılarından alışveriş de yapmazlardı. Orada durup tepsideki son örgü parçasını da elledikten sonra zayıf satıcı kadın yüzünü buruşturdu, ama Nynaeve sırf orada oyalanmak için bir sebebi olsun diye sokak satıcılarından üç örgü, iki kurdele ve bir paket toplu iğne almıştı bile. Toplu iğne her zaman işe yarardı, ama geri kalanlarla ne yapacağını bilmiyordu.

Aniden sokağın aşağısında, nöbet kaidesinin olduğu taraftan bir kargaşa geldi kulağına. Sokak Bekçilerinin çıngırakları öttü, sesleri gittikçe yükseldi. Kaidede duran Bekçi yerinden indi. Kaidenin yanından geçenler bu sokağı kesen sokağa ve Mavi Sazan Sokağı’nın ilerisine baktılar, sonra çıngıraklarını başlarının üzerinde sallamakta olan Bekçiler koşar adım belirdiği zaman çabucak sırtlarını duvarlara verdiler. İki üç kişilik bir devriye grubu değildi, Mavi Sazan Sokağı’nda bir silahlı adam seli koşuyordu ve diğer sokaktan daha fazlası geliyordu. Yoldan çekilmekte ağır davrananlar kenara itildiler ve bir adam ayaklar altında kaldı. Yavaşlamadan adamı ezip geçtiler.

Örgü satıcısı sokağın yanına koştururken tepsisindeki malların yarısı saçılmıştı. Nynaeve çabucak taş evin önünde, ağzı açık kalmış kadının yanına çekildi. Sokağı dolduran, çengelli sırıkları ve değnekleri kargı gibi kalkmış Bekçi yığını onu omuzladılar, duvara sıkıştırdılar. Tepsisi elinden kopar, gözden kaybolurken örgü satıcısı bağırdı, ama Bekçilerin hepsi gözlerini önlerine dikmişti.

Son adam da koşarak geçtikten sonra, Nynaeve baştaki yerinden on adım ilerideydi. Örgü satıcısı öfkeyle bağırdı, yumruğunu adamların arkalarından salladı. Kızgınlıkla yamulmuş pelerinini düzeltirken Nynaeve’in aklında bağırmaktan daha fazlasını yapmak vardı. Yapmayı düşündüğü...

Aniden nefesi gırtlağında dondu. Sokak Bekçileri kitle halinde durmuştu ve yaklaşık yüz adam şimdi ne yapacaklarını bilemezmiş gibi birbirlerine bağırıyorlardı. Ayakkabıcı dükkânının önünde durmuşlardı. Ah, Işık, Lan. Ve Rand da, her zaman Rand, ama her şeyden önce, yüreğinin yüreğinde, Lan.

Kendini nefes almaya zorladı. Yüz adam. Belindeki mücevherli kemere –Kuyu’ya– dokundu. Oraya depoladığı saidar’ın yarısından azı kalmıştı, ama yeterli olabilirdi. Ne için, tam olarak emin değildi, ama yeterli olmak zorundaydı. Pelerinin başlığını takarak ayakkabıcının önündeki adamlara doğru yürümeye başladı. Hiçbiri ondan tarafa bakmıyordu. Elinden gelirse...

Eller onu yakaladı, geri geri sürükledi ve başka yöne döndürdü.

Cadsuane’in kollarından birini yakalamış olduğunu fark etti, Alivia da diğerini tutuyordu. İkisi onu sokakta çabuk çabuk yürütüyorlardı. Ayakkabıcı dükkânından uzağa. Alivia’nın yanında yürüyen Min omzunun üzerinden arkaya endişeli bakışlar fırlatıyordu. Aniden irkildi. “O... sanırım düştü,” diye fısıldadı. “Baygın sanırım, ama yaralandı, ne kadar kötü olduğunu bilmiyorum.”

“Burada ona ya da kendimize bir faydamız dokunmaz,” dedi Cadsuane sakin sakin. Topuzunun önünden sarkan altın süsler, kadın başını çevirirken, başlığının içinde sallandı, gözleri önlerindeki insanları taradı. Boş eliyle, rüzgâra karşı derin başlığını tutuyor, pelerininin arkasında dalgalanmasına izin veriyordu. “O oğlanlardan biri kadınlardan yüzlerini göstermesini istemeyi akıl edemeden buradan uzaklaşmak istiyorum. Bu akşam Mavi Sazan Sokağı’nın yakınında bulunan her Aes Sedai bu çocuk yüzünden bazı soruları yanıtlamak zorunda kalacak.”

“Bırak beni!” diye terslendi Nynaeve, kollarını çekiştirerek. Lan. Rand bayılmışsa Lan’e ne olmuştu? “Geri dönüp onlara yardım etmeliyim!” İki kadın demirden ellerle sürüklediler onu. Yanlarından geçen herkes ayakkabıcı dükkânına doğru bakıyordu.

“Şimdiden yeterinden fazlasını yaptın, seni aptal kız.” Cadsuane’in sesi soğuk demir gibiydi. “Sana Far Madding’in bekçi köpeklerini anlattım. Pof! Kimsenin yönlendiremediği yerde yönlendirerek Konsey Üyeleri’nin içine panik saldın. Bekçiler onları ele geçirmişse, senin yüzündendir.”

“Saidar önemli değildir diye düşündüm,” dedi Nynaeve zayıfça. “Birazcık yönlendirdim ve kısa bir süre için. Ben... belki fark etmezler diye düşündüm.”

Cadsuane tiksintiyle baktı ona. “Bu taraftan, Alivia,” dedi, Nynaeve’i terk edilmiş bir gözlem kaidesinin köşesine çekerek. Sokakta küçük, heyecanlı insan grupları gevezelik ediyordu. Bir adam, çengelli sırık kullanırmış gibi heyecanlı jestler yapıyordu. Bir kadın başını hayretle iki yana sallayarak boş gözlem kaidesine işaret etti.

“Bir şey söyle, Min,” diye yalvardı Nynaeve. “Onları bırakıp gidemeyiz.” Cadsuane’in yüzünün yanında yumuşak kaldığı Alivia’ya hitaben konuşmak aklına gelmemişti.

“Benden duygudaşlık bekleme.” Min’in alçak sesi Cadsuane’inki kadar soğuktu. Nynaeve’e yan yan, öfkeyle baktı; sonra bakışlarını yine sokağa çevirdi. “Onları durdurmama yardım etmen için yalvardım sana, ama onlar kadar yün kafalı olmak zorundaydın. Şimdi Cadsuane’e güvenmek zorundayız.”

Nynaeve burnunu çekti. “O ne yapabilir ki? Lan ve Rand’ın arkamızda olduğunu ve her an daha da geride kaldıklarını hatırlatmama gerek var mı?”

“Görgü dersleri alması gereken tek kişi oğlan değil,” diye mırıldandı Cadsuane. “Henüz benden özür dilemedi, ama Verin’e dileyeceğini söyledi ve sanırım şimdilik bunu kabul edebilirim. Pof! O oğlan şimdiye dek karşılaştığım on tanesinden daha fazla dert açıyor başıma. Elimden geleni yaparım kızım, ki bu Sokak Bekçilerini ezip geçerek senin yapmaya çalışacağından daha fazlası demek. Bundan sonra, ben ne dersem onu yapacaksın, yoksa Alivia’ya söylerim tepene oturur!” Alivia başını salladı. Min de!

Nynaeve yüzünü buruşturdu. Kadının ona saygı göstermesi gerekiyordu! Yine de, Birinci Konsey Üyesi’nin konuğu, Büyük Yılan yüzüğü takıyor olsa da, sıradan bir Nynaeve al’Meara’dan daha fazlasını yapabilirdi. Lan için Cadsuane’e tahammül edebilirdi.

Ama Cadsuane’in erkekleri kurtarmak için ne yapacağını sorduğu zaman kadının verdiği tek yanıt şu oldu, “En ufak şey yapabilsem bile, istediğimden çok daha fazlasını yapmış olacağım, kızım. Ama oğlana söz verdim ve ben sözümü tutarım. Umarım bunu hatırlar.” Buz gibi bir sesle söylenen bu sözler insana pek güven vermiyordu.

Rand karanlıkta uyandı. Sırtüstü yatıyordu ve acı içindeydi. Eldivenleri gitmişti ve altında kaba bir şilte hissedebiliyordu. Çizmelerini de almışlardı. Kim olduğunu biliyorlardı. Dikkatle doğrulup oturdu. Yüzü berelenmişti ve bedenindeki her kas dayak yemiş gibi ağrıyordu, ama hiçbir şey kırılmamış gibiydi.

Yavaşça ayağa kalkarak el yordamı ile şiltenin yanındaki taş duvarı yokladı, neredeyse hemen köşeyi ve sonra kaba demir borularla kaplı bir kapı buldu. Karanlıkta parmakları küçük bir kapağın çevresinde gezindi, ama ittirip açamıyordu. Kapağın kenarlarından ışık gelmiyordu. Kafasının içinde, Lews Therin köpek gibi nefeslenmeye başladı. Rand yoklamaya devam etti. Çıplak ayaklarının altındaki döşeme taşları soğuktu. Bir sonraki köşeyi de hemen buldu ve sonra üçüncüsünü. Ayak parmakları bir şeye çarpıp yerde tangırdamasına sebep oldu. Bir elini duvara yaslayarak eğildi ve tahta bir kova buldu. Onu orada bıraktı ve kendini demir kapıya kadar gidip turu tamamlamaya zorladı. Çepeçevre. Üç adım uzunluğunda, iki adım genişliğinde, kara bir kutunun içindeydi. Bir elini kaldırdı ve başının otuz santim üzerindeki tavanı buldu.

Kapatıldık, dedi Lews Therin boğuk bir sesle, nefes nefese. Yine kutuya kapatıldık. O kadınlar bizi kutuya kapatmıştı! Çıkmamız lazım! diye uludu. Çıkmamız lazım!

Rand kafasının içinde çığlık atan sesi duymazdan gelerek hücrenin ortasına gelene kadar geriledi, sonra bağdaş kurup yere oturdu. Duvarlardan becerebildiğince uzaklaşmıştı ve karanlığın içinde onların daha da uzakta olduğunu hayal etti, ama taşa dokunmak için kolunu tamamen uzatması gerekmeyecekmiş gibi geliyordu. Titrediğini hissediyordu, sanki kontrol edilmez bir biçimde titreyen bir başkasının vücuduydu. Duvarlar hemen yanı başında, tavan hemen kafasının üzerindeydi sanki. Bununla savaşmak zorundaydı, yoksa biri onu çıkarmaya gelene kadar Lews Therin kadar delirecekti. Sırf Elaida’nın gönderdiği birilerine teslim etmek için bile olsa, eninde sonunda çıkaracaklardı onu. Bir mesajın Tar Valon’a ulaşması ve Elaida’nın elçilerinin dönmesi için kaç ay gerekirdi acaba? Tar Valon’dan daha yakın bir yerde Elaida’ya sadık Aes Sedailer varsa daha erken olabilirdi. O Aes Sedailerin daha yakında, hatta şehirde olduğunu, onu kutusundan çıkaracaklarını umduğunu fark edince dehşetle daha beter ürperdi.

“Teslim olmayacağım!” diye bağırdı. “Gerektiği kadar zorlu olacağım!” O sınırlı mekânda, sesi gök gürültüsü gibi patladı.

O yapılması gerekeni yapacak kadar zorlu olmadığı için Moiraine ölmüştü. Beynine kazınmış listede, onun yüzünden ölmüş kadınlar listesinde, onun ismi her zaman en baştaydı. Moiraine Damodred. O listedeki her isim bedenindeki acıları, parmak uçlarının hemen ötesindeki taş duvarları unutturan bir ıstırap getiriyordu. Rand onu değer verdiği her şeyden yoksun bıraktığı için ölen Colavaere Saighan. Peşinden Shadar Logoth’a geldiği için onun ellerinde ölen, Cosaida Chareenlerinden bir Mızrağın Kızı Liah. Onun kapısını koruma şerefini istediği için ölen. Soğuk Zirve Miagomalarından bir Kız, Jendhilin. Sert olmak zorundaydı! O uzun listedeki isimleri teker teker çağırdı, ruhunu sabırla acının ateşlerinde dövdü.

Hazırlanmak Cadsuane’in umduğundan daha uzun sürdü, çünkü muhtelif kişileri, âşık hikâyelerindekine benzer muhteşem bir kurtarışın söz konusu olmadığına ikna etmesi gerekmişti, bu yüzden kendini Konsey Salonu’nun koridorlarında yürürken bulduğunda geceydi. Sakin sakin, hiç acele etmeden yürüyordu. Acele ederse, insanlar endişeli olduğunuzu, karşınızda avantajlı konumda olduklarını varsayardı. Hayatı boyunca, en baştan avantajlı konumda olmaya bu geceden daha fazla ihtiyaç duyduğu olmamıştı.

Bu saatte koridorlar boş olmalıydı, ama bugünkü olaylar işlerin normal işleyişini değiştirmişti. Her yerde mavi ceketli kâtipler koşturuyordu, bazen durup ağızları bir karış açık, Cadsuane’in yanındakilere bakıyorlardı. Büyük olasılıkla dört Aes Sedai’yi bir arada görmemişlerdi –Üç Yemin’i edene kadar Nynaeve’in bu unvanı kullanmasına razı olmayacaktı– ve bugünkü kargaşa bu manzara karşısında daha da şaşırmalarına sebep oluyordu. Ama arkadan gelen üç adam da aynı ölçüde çok şaşkınlık yaratıyordu. Kâtipler adamların siyah ceketlerinin ya da yüksek yakalarındaki iğnelerin anlamlarını bilmiyor olabilirlerdi, ama bu koridorlarda kılıç kuşanmış üç adam görmüş olmaları olasılığı düşüktü. Her durumda, biraz şansı varsa hiçbiri koşa koşa gidip Aleis’e Konsey’in kapalı toplantısını bölmeye kimin geldiğini haber vermezdi. Adamları tek başlarına getirememiş olması yazıktı, ama Daigian bile bu öneriye direnecek cesareti bulmuştu. Tüm yoldaşlarının Merise ile diğer iki Aes Sedai’nin kendine hâkimiyetini gösteremiyor olması daha da yazıktı.

“Bu asla işe yaramayacak,” diye homurdandı Nynaeve, Tepeler’den yola çıktıklarından beri belki onuncu sefer. “En baştan kuvvetle saldırmalıydık!”

“Daha hızlı hareket etmeliydik,” diye mırıldandı Min karanlık karanlık. “Onun değiştiğini hissediyorum. Önceden taşsa, şimdi demir oldu! Işık, ona ne yapıyorlar?” Sırf oğlanla arasında bağ olduğu için yanına aldığı kız durmaksızın, her biri öncekinden de kasvetli raporlar veriyordu. Cadsuane ona hücrelerin neye benzediğini söylememişti, oğlanı kaçıran Aes Sedailerin ona yaptığını anlatmanın kızı yıkmasından sonra değil.

Cadsuane içini çekti. Sefil bir ordu toplamıştı, ama uyduruk bir ordunun bile disipline ihtiyacı olurdu. Özellikle de önlerinde bekleyen bir savaş varken. Deniz Halkı kadınlarını geride kalmaya zorlamasa durum daha da kötü olurdu. “Gerekirse bunu ikiniz olmadan da yapabilirim,” dedi kararlılıkla. “Hayır; hiçbir şey söyleme, Nynaeve. O kemeri senin kadar Merise ya da Corele de takabilir. Bu yüzden siz çocuklar, sızlanmayı bırakmazsanız, Alivia’ya söylerim sizi Tepeler’e geri götürür ve sızlanacak sebep verir.” O tuhaf yabaniyi getirmesinin tek sebebi buydu. Alivia’nın, sindiremediği kişilerin yanında çok ılımlı olmak gibi bir eğilimi vardı, ama o iki geveze saksağana haşin gözlerle bakıyordu.

İki kızın kafası aynı anda altın saçlı kadına döndü ve neyse ki saksağanlar sustu. Sustular, ama pek kabullenmiş sayılmazlardı. Min dilediği kadar dişlerini gıcırdatabilirdi, ama Nynaeve’in asık suratlı kaş çatması Cadsuane’i sinir ediyordu. Kız iyi malzemeden yapılmıştı, ama eğitimi çok kısa kesilmişti. Şifa yeteneği mucizeviye yakındı, başka hemen her konudaki yeteneği yetersizdi. Ve dayanılması gereken, dayanılabilecek derslerden geçmemişti. Aslında, Cadsuane ona karşı duygudaşlık hissediyordu. Biraz. Kule’de herkesin öğrenemeyeceği bir dersti. Kendisi, yeni kazandığı şal ve kendi gücü yüzünden gururla dolup taşarken, Kara Tepeler’in göbeğindeki bir çiftlikte dişsiz bir yabaniden almıştı o dersi. Ah, Far Madding’i tepetaklak çevirmeye çalışmak için topladığı ordu gerçekten de çok sefildi.

Konsey Odası’nın sütunlu antresi yarı yarıya kâtipler ve ulaklarla doluydu, ama yalnızca kâtip ve ulaktılar gerçekten. Kâtipler işgüzar bir şaşkınlıkla duraksadılar, her biri bir başkasının ilk önce konuşmasını bekledi, ama kırmızı ceketli ulaklar konuşmanın onlara düşmediğini biliyordu ve mavi seramiklerin üzerinde odanın kenarına gerilediler. Kâtipler Cadsuane’in önünde aralandılar, hiçbiri ağzını açan ilk kişi olma cesaretini gösteremedi. Buna rağmen, El ve Kılıç oymalı yüksek kapı kanatlarından birini açtığı zaman hep bir ağızdan inlediklerini duydu.

Konsey Odası geniş değildi. Dört aynalı ayaklı şamdan odayı aydınlatmaya yetiyordu ve kırmızı, mavi, altın renkli geniş bir Tear halısı yerin hemen hemen tamamını örtüyordu. Odanın bir yanındaki geniş, mermer şömine havayı epey ısıtıyordu, ama revaklı avluya açılan cam pencereler gece rüzgârı ile sarsılıyor, şömine rafındaki yüksek, yaldızlı Illian saatinin tıkırtısını boğuyordu. Tahta çok benzeyen on üç oymalı, yaldızlı sandalye kapıya bakan bir yay oluşturacak şekilde dizilmişti ve hepsinde endişeli bakışlı kadınlar oturuyordu.

Yayın başındaki Aleis Cadsuane’in küçük alayının başında odaya girdiğini görünce kaşlarını çattı. “Bu oturum kapandı, Aes Sedai,” dedi aynı anda hem resmi, hem soğuk bir sesle. “Bizimle daha sonra konuşmanı isteyebiliriz, ama...”

“Hücreye kapattığınız kişilerin kim olduğunu biliyorsunuz,” diye araya girdi Cadsuane.

Bu bir soru değildi, ama Aleis blöf yapıp geçiştirmeye çalıştı. “Birkaç adam, sanırım. Sokak ayyaşları, kavga çıkardıkları ya da hırsızlık yaptıkları için tutuklanmış muhtelif yabancılar; üç adamı öldürmüş olabilecek, bugün tutuklanmış bir Sınırboylu. Tutuklama kayıtlarını ben tutmuyorum, Cadsuane Sedai.” Cinayetten tutuklanan adamdan bahsettiğinde Nynaeve derin bir nefes aldı, gözleri tehlikeli tehlikeli ışıldadı, ama en azından çocuğun aklı çenesini kapalı tutacak kadar başındaydı.

“Demek Yenidendoğan Ejder’i elinizde tuttuğunuzu saklamaya çalışacaksınız,” dedi Cadsuane sessizce. Verin’in yaptığı ön hazırlıkların bunun karşısında gerilemelerini sağlayacağını hararetle umuyordu. Ama belki hâlâ basitçe yapmanın bir yolu vardı. “Onu ellerinizden alabilirim. Seneler içinde yönlendirebilen yirmiden fazla adamla yüzleştim. O benden korkmuyor.”

“Önerin için teşekkür ederiz,” diye yanıt verdi Aleis rahatça, “ama biz ilk önce Tar Valon’la iletişim kurmayı tercih ediyoruz.” Pazarlık yapmayı, demek istiyordu. Eh, olması gereken olacaktı, demek ki. “Nasıl öğrendiğinizi bize söylemeyi...”

Cadsuane yine araya girdi. “Belki daha önce belirtmişimdir, arkamdaki adamlar Asha’man.”

Üç adam bunun üzerine, önceden söylendiği gibi öne çıktılar. Cadsuane tehlikeli göründüklerini itiraf etmeliydi. Kır kafalı Damer dişi ağrıyan yaşlı bir kurda benziyordu; şirin Jahar esmer, zarif bir leopara; Eben’in gözünü kırpmadan bakması o genç yüzde daha da tekinsiz görünüyordu. Konsey Üyeleri’ni etkiledikleri kesindi. Bazıları geri çekilecekmiş gibi sandalyelerinde kıpırdandılar yalnızca, ama Cyprien’in ağzı açık kaldı; o çıkık dişler varken talihsiz bir mimik. Saçları Cadsuane’inki kadar gri olan Sybaine sandalyesinde çöküverdi ve ince eliyle kendini yelpazelemeye başladı. Cumere’nin ağzı kusacakmış gibi çarpıldı.

Aleis daha zorlu malzemeden yapılmıştı, ama o da iki elini karnına bastırdı. “Sana, kanuna uydukları sürece Asha’manların şehri ziyaret etmekte serbest olduklarını söylemiştim. Asha’manlardan korkumuz yok, Cadsuane, ama seni onların yanında gördüğüme şaşırdığımı söylemeliyim. Özellikle de biraz önceki önerin ışığında.”

Demek artık yalnızca Cadsuane’di, öyle mi? Yine de, Aleis’i yıkmanın gerekli olmasına üzülüyordu. Kadın Far Madding’i iyi yönetiyordu, ama bu geceden sonra asla kendine gelemeyebilirdi. “Bugün başka ne olduğunu unutuyor musun, Aleis? Biri şehrin içinde yönlendirdi.” Konsey Üyeleri yine kıpırdandılar ve birden fazla alın endişeyle kırıştı.

“Bir hata.” Aleis’in sesindeki serinlik gitmişti, yerini öfke ve belki biraz da korku almıştı. Gözleri kara kara parlıyordu. “Belki de koruyucular hata yaptı. Sorgulanan kimse böyle bir şey düşündürecek...”

“Mükemmel olduğunu sandığımız şeylerde bile kusurlar olabilir, Aleis.” Cadsuane kendi Kuyusundan ölçülü miktarda saidar çekti. Deneyimliydi; küçük altın arıkuşu Nynaeve’in kemeri kadar depolayamıyordu. “Kusurlar keşfedilmeden önce yüzyıllarca fark edilmeyebilir.” Ördüğü Hava akışı Aleis’in kafasındaki mücevher kaplı tacı kaldıracak ve kadının ayaklarının dibine bırakacak kadardı yalnızca. “Ama bir kez bulununca, bakan herkes onları bulabilir gibi görünüyor.”

On üç çift göz hayretler içinde taca bakıyordu. Konsey Üyeleri’nin tamamı donmuş, nefes bile almıyor gibiydi.

“Bir ahır kapısı kadar büyük bir kusur, bana göre,” diye bildirdi Damer. “Bence senin kafanda daha güzel duruyordu.”

Aniden Nynaeve’in çevresinde Güç parıldadı ve taç Aleis’e doğru uçtu, son anda yavaşladı ve kanı çekilmiş yüzün üzerindeki kafaya çarpmak yerine yavaşça oturdu. Ama kızdaki saidar parıltısı kaybolmadı. Eh, bırak Kuyusu kurusun.

“O?..” Aleis yutkundu, ama sözlerine devam ederken sesi yine de çatlıyordu. “Onu size teslim etmemiz yeterli olur mu?” Cadsuane’e mi, yoksa Asha’manlara mı hitap ettiği, belki kendisi için bile açık değildi.

“Bence yeterli olur,” dedi Cadsuane sakin sakin ve Aleis ipsiz bir kukla gibi çöküverdi. Yönlendirme gösterisi herkesi şoke etmiş olsa da, diğer Konsey Üyeleri sorgulayan bakışlarla bakıştılar. Gözleri Aleis’e kaydı, yüzler sertleşti, başlar sallandı. Cadsuane derin bir nefes aldı. Oğlana, ne yaparsa yapsın onun iyiliği için olacağına söz vermişti, Kule’nin ya da bir başkasının iyiliği için değil ve şimdi oğlanın iyiliği için bu iyi kadını yıkmıştı. “Çok üzgünüm, Aleis,” dedi. Hesabın şimdiden kabarmaya başladı, evlat, diye düşündü.

35
Choedan Kal

Rand arkasında bakmadan Caemlyn Kapısı’ndan kuzeye giden geniş, taş köprüye sürdü atını. Güneş bulutsuz gökyüzünde, ufkun hemen üzerinde solgun, altın rengi bir toptu, ama hava nefesini puslandıracak kadar soğuktu ve göl rüzgârları pelerinini uçuruyordu. Ama Rand soğuğu ancak uzak, onunla gerçekten ilgili olmayan bir şeymiş gibi hissediyordu. O herhangi bir kışın açıklayamayacağı kadar üşüyordu. Önceki gece onu hücreden çıkarmak için gelen nöbetçiler, yüzünde küçük bir gülümseme bulunca şaşırmışlardı. O gülümseme hâlâ ağzını hafifçe kıvırıyordu. Nynaeve kemerinde kalan son saidar ile berelerine Şifa vermişti, ama köprünün sonunda yola çıkan kül yüzlü, miğferli subay onu görünce, yüzü hâlâ şişmiş ve morarmış gibi irkildi.

Cadsuane eyerinden eğilerek birkaç sessiz sözcük söyledi ve subaya katlanmış bir kâğıt uzattı. Adam ona kaşlarını çattı, okumaya başladı, sonra başını hızla kaldırıp şaşkınlık içinde sabırla Cadsuane’in arkasında beklemekte olan erkeklere ve kadınlara baktı. Yine sayfanın tepesinden başlayarak, dudaklarını sessizce kıpırdatarak okudu. Sanki her kelimeden emin olmak istiyordu ve buna şaşmamak gerekirdi. On üç Konsey Üyesi tarafından imzalanan ve mühürlenen emir, barış bağlarının kontrol edilmeyeceğini, yük atlarının aranmayacağını söylüyordu. Bu gruba dahil kişilerin isimleri kayıtlardan tamamen silinecek, emrin kendisi yakılacaktı. Grup bir daha Far Madding’e gelmeyecekti. Ne Aes Sedailer, ne Atha’an Miere, hiçbiri.

“Bitti, Rand,” dedi Min nazikçe, sağlam yapılı kahverengi kısrağının onun gri iğdiş atına yanaştırarak. Halbuki Nynaeve’in Lan’e yakın durduğu kadar yakın duruyordu zaten. Nynaeve Lan’in berelerine ve kırık koluna Rand’dan önce Şifa vermişti. Min’in yüzü, bağdan da akan endişeyi yansıtıyordu. Pelerinini rüzgâra bırakarak Rand’ın kolunu okşadı. “Artık bunu düşünmek zorunda değilsin.”

“Far Madding’e minnettarım, Min.” Rand’ın sesi duygusuz ve uzaktı, tıpkı eski günlerde saidin kavradığında olduğu gibi. Eskiden Min için ısınırdı, ama şu anda bunu yapmak onun becerilerini aşıyordu. “Gerçekten de burada ihtiyaç duyduğum şeyi buldum.” Bir kılıcın anısı olsa, demirhane ateşine minnet duyardı, ama asla onu sevmezdi. Geçmelerine izin verildiğinde gri atını sert toprak yolda eşkin kaldırdı ve tepelere yöneldi. Ağaçlar şehri gözlerden gizleyene kadar dönüp bakmadı bile.

Yol ormanlık tepelerde tırmanıyor, dolanıyordu. Kış vakti yalnızca çamlarda ve meşinyapraklarda yeşillik kalmıştı ve dalların çoğu çıplak ve griydi. Aniden Kaynak yeniden, göz ucunun hemen ötesinde belirdi. Zonkluyor, çağırıyor, kıtlık zamanı açlık gibi içini dolduruyordu. Düşünmeden uzandı ve içindeki boşluğu saidin’le doldurdu; ateşten bir çığ gibi, bir buz fırtınası gibi, yan tarafındaki büyük yara izinin zonklamasına sebep olan pislikle lekelenmiş gibi. Zihnini kavurmaya çalışan çığa binmek, ruhunu süpürmeye çalışan fırtınada süzülmek için mücadele ederken başı döndü, midesi kasıldı ve Rand eyerinde sallandı. Güç’ün eril yarısında af ya da acıma yoktu. Bir erkek ya savaşırdı ya da ölürdü. Arkasındaki üç Asha’man’ın da içlerini doldurduğunu, Kıraç’tan yeni çıkmış bir adamın su bulduğunda içtiği gibi içlerini doldurduklarını hissedebiliyordu. Kafasının içinde, Lews Therin rahat bir nefes aldı.

Min atını öyle yanaştırdı ki dizleri birbirine dokundu. “Sen iyi misin?” dedi endişeyle. “Hasta görünüyorsun.”

“Yağmur suyu kadar iyiyim,” dedi ona ve yalanı yalnızca midesi hakkında değildi. O çeliktendi ve hâlâ yeterince sert olmadığını görüp şaşırmıştı. Min’i, onu koruyacak Alivia ile birlikte Caemlyn’e göndermeyi düşünmüştü. Altın saçlı kadın onun ölmesine yardım edecekse, ona güvenebilmeliydi. Kullanacağı kelimeleri planlamıştı, ama Min’in kara gözlerine bakarken onları dillendirecek kadar zorlu olmadığını fark etmişti. Gri atını çıplak dallı ağaçların arasında döndürerek omzunun üzerinden Cadsuane’e hitap etti. “Burası.”

Kadın takip etti, elbette. Hepsi etti. Harine dün gece birkaç saat uyumak dışında onu gözünün önünden ayırmamıştı. Rand onu geride bırakmayı tercih ederdi, ama Cadsuane ilk tavsiyesini o konuda vermişti. Onlarla pazarlık yaptın, evlat, anlaşma imzalamış olmaktan farksız. Ya da söz vermekten. Sözünü tut ya da sözünden döndüğünü söyle onlara. Aksi halde, bir hırsızdan ibaret olursun. Sözünü sakınmamıştı ve sesi hırsızlar hakkındaki fikrini açıkça ifade etmişti. Rand onun tavsiyesine uyacağına dair söz vermemişti, ama kadın onun danışmanı olmak konusunda o kadar gönülsüzdü ki onu bu kadar çabuk kendisinden uzaklaştırma riskine girememişti, bu yüzden Dalgahanımı ile diğer iki Deniz Halkı kadını Verin’in önünde at sürüyorlardı. Verin’in yanında Rand’a yemin etmiş diğer beş Aes Sedai ve Cadsuane’in yol arkadaşı olan dört kişi daha at sürüyordu. Kadın onları terk etmektense Rand’ı terk ederdi, bundan emindi.

Onunki dışında hiçbir göz Far Madding’e girmeden önce kazdığı yeri seçemezdi. Onun gözleri için, orman zeminindeki çürük yaprak katmanının arasından lamba gibi parlayan ince bir ışık çıkıyordu. Yönlendirebilen bir erkek bile, orada olduğunu anlamadan o ışının yanından geçip gidebilirdi. Atından inmeye zahmet etmedi. Hava akışları kullanarak kalın çürük yaprak ve dal katmanını kenara itti, ıslak toprağı küredi ve deri sicimlerle bağlanmış uzun, dar bir bohça çıkardı. Callandor’u eline çağırırken, onu sardığı kumaşa çamur parçaları yapışmış olduğu görüldü. Onu Far Madding’e götürmeye cesaret edememişti. Kını olmadığından onu köprü kalesinde bırakması gerekirdi; Rand’ın varlığını ilan etmeyi bekleyen tehlikeli bir bayraktan farksız. Dünyada bundan başka kristal kılıç olduğunu sanmıyordu ve Yenidendoğan Ejder’in elinde bir tane olduğunu çok fazla insan biliyordu. Ve onu burada bırakmasına rağmen sonu karanlık, sıkışık, taş bir kutu olmuştu... Hayır. O iş bitmiş, geçmişti. Bitti. Lews Therin zihninin gölgelerinde köpek gibi nefeslendi.

Callandor’u eyer kolanının altına sıkıştırarak gri atını diğerlerine döndürdü. Atlar rüzgâra karşı kuyruklarını kıstırmışlardı, ama zaman zaman içlerinden biri, bunca zaman ahırda kaldıktan sonra hareket etme sabırsızlığı ile toynağını yere vuruyor ya da başını sallıyordu. Nynaeve’in omzundan sarkan deri çanta taktığı mücevherli ter’angreal ile uyumsuz kaçıyordu. Zamanı yaklaştığından, ne yaptığının farkında değilmiş gibi şişkin çantayı okşuyordu. Korkusunu saklamaya çalışıyordu, ama çenesi titriyordu. Cadsuane duygusuzca ona bakıyordu. Başlığı sırtına düşmüştü ve zaman zaman gücü bir esinti topuzundan sarkan altın balık, kuş, yıldız ve ayları sallıyordu.

“Kaynak’ın eril yarısındaki lekeyi kaldıracağım,” diye bildirdi.

Diğer Muhafızlar gibi sade, koyu renk ceketler ve pelerinler giymiş olan Asha’manlar heyecanla bakıştılar, ama Aes Sedailer arasından bir dalgalanma geçti. Nesune, kuşa benzeyen ince vücudu için fazla yüksek gelen bir inleme salıverdi.

Cadsuane’in ifadesi değişmedi. “Onunla mı?” dedi, kuşkuyla tek kaşını kaldırıp Rand’ın bacağının altındaki bohçaya bakarak.

“Choedan Kal’la,” diye yanıt verdi Rand. Bu isim Lews Therin’in armağanlarından biriydi, hep oradaymış gibi Rand’ın kafasında olan bir bilgi. “Onları, biri Cairhien’de, diğeri Tremalking’de gömülü devasa heykeller, sa’angreal’ler olarak biliyorsunuz.” Deniz Halkı adasından bahsedildiğinde Harine kafasını hızla kaldırdı, burun zincirindeki altın madalyonlar çarpışarak çınladı. “Kolaylıkla kaldırılamayacak kadar büyükler, ama erişim anahtarı adı verilen iki ter’angreal’im var. Onlar kullanılarak Choedal Kal’a dünyanın her yerinden ulaşılabilir.”

Tehlikeli, diye inledi Lews Therin. Delilik. Rand onu duymazdan geldi. Şu anda tek önemli olan Cadsuane’di.

Kadının doru atı siyah kulaklarından tekini oynattı ve bu bile binicisinden daha heyecanlı görünmesine sebep oldu. “O sa’angreal’lerden biri bir kadın için yapılmış,” dedi serin bir sesle. “Onu kime kullandırmayı düşünüyorsun? Yoksa bu anahtarlar ikisini kendi içine çekmeni mi sağlıyor?”

“Nynaeve benimle zincir kuracak.” Zincir kurmak için yalnız ve yalnız Nynaeve’e güveniyordu. O Aes Sedai’ydi, ama eskiden Emond Meydanı’nın Hikmetliğini yapmıştı; ona güvenmek zorundaydı. Nynaeve ona gülümsedi ve kararlılıkla başını salladı. Artık çenesi titremiyordu. “Beni durdurmaya kalkışma, Cadsuane.” Kadın hiçbir şey söylemedi, kara gözlerinde tartan, ölçen bir ifade ile onu süzmekle yetindi.

“Beni affet, Cadsuane.” Kumira sessizliği bozdu, benekli atını öne doğru topukladı. “Genç adam, başarısızlık ihtimalini düşündün mü hiç? Başarısızlığın sonuçlarını düşündün mü hiç?”

“Benzer soruyu ben sormalıyım,” dedi Nesune keskin bir sesle. Eyerinde dimdik oturuyordu ve gözleri Rand’ın gözlerine dikilmişti. “Okuduğum her şeye bakarak, o sa’angreal’leri kullanmanın sonu felaket olabilir. Birlikte, dünyayı bir yumurta gibi çatlatabilecek kadar güçlüler.”

Bir yumurta gibi! diye onayladı Lews Therin. Hiç sınanmadılar, hiç denenmediler. Bu delilik! diye haykırdı. Sen delisin! Deli!

“Son işittiğimde,” dedi Rand Aes Sedailere, “elli Asha’man’dan biri deliriyordu ve kuduz köpek gibi öldürülmesi gerekiyordu. Şimdiye dek daha fazlası delirmiş olmalı. Bu işi yapmak riskli, ama bunların hepsi olasılık. Denemezsem, gittikçe daha fazla adam delirecek, belki düzinelercesi, belki hepimiz birden ve eninde sonunda kolaylıkla öldürülmeyecek kadar kalabalık olacağız. Çevrede yüz, iki yüz, beş yüz kuduz Asha’man dolanırken Son Savaş’ı beklemek hoşuna gidecek mi? Ya ben de onlardan biri olursam? Dünya bundan canlı kurtulabilecek mi?” İki Kahverengi ile konuşuyordu, ama izlediği kişi Cadsuane’di. Kadının hemen hemen siyah gözleri ondan hiç ayrılmıyordu. Rand’ın kadını yanında tutmaya ihtiyacı vardı, ama onu vazgeçirmeye kalkışırsa, sonuçları ne olursa olsun onun tavsiyesini reddedecekti. Onu durdurmaya kalkışırsa?.. Saidin içini kasıp kavuruyordu.

“Burada mı yapacaksın?” diye sordu.

“Shadar Logoth’ta,” dedi Rand ona ve kadın başını salladı.

“Uygun bir yer,” dedi, “dünyayı yok etme riskine gireceksek.”

Lews Therin haykırdı, ses karanlık derinliklere kaçarken uluması Rand’ın kafasının içinde yankılana yankılana soldu. Ama saklanacak hiçbir yer yoktu. Güvenli yer yoktu.

Ördüğü kapıyol yıkık Shadar Logoth şehrine açılmadı, birkaç kilometre kuzeyde, seyrek ağaçlı, düzensiz bir tepeye açıldı. Atların toynakları güdük, yapraksız ağaçlar ve kar öbekleri ile kaplı taşlı toprakta çınlıyordu. Rand atından inerken, eskiden Aridhol denen yeri uzaktan, ağaçların üzerinden gördü; aniden çentik çentik biten taş kuleleri, tamamlanmış olsa bir köyü barındırabilecek kadar büyük, beyaz, soğan şeklindeki kubbeleri. Uzun uzun bakmadı. Berrak sabah göğüne rağmen, yaygın harabelerin üzerine bir gölge düşmüş gibi, o solgun kubbeler parlamaları gerekliği gibi parlamıyorlardı. Şehirden bu kadar uzaktayken bile, yan tarafındaki ikinci iyileşmeyen yara hafifçe zonklamaya başlamıştı. Padan Fain’in hançerinin, Shadar Logoth’tan gelen hançerin, verdiği yara üzerinde uzandığı daha geniş yara ile eşzamanlı olarak zonklamıyordu. Sırayla bir biri, bir diğeri zonkluyordu.

Beklendiği gibi Cadsuane kontrolü ele aldı, kısa ve özlü emirler verdi. Öyle ya da böyle, yarım fırsat bulsalar Aes Sedailer bunu hep yapardı ve Rand onu durdurmaya çalışmadı. Lan, Nethan ve Bassane keşif için ormana yollandılar, diğer Muhafızlar atları yoldan uzak alçak dallara bağlamak için seğirttiler. Min üzengilerine basarak doğruldu ve Rand’ın kafasını kendine çekip gözlerini öptü. Başka tek kelime etmeden atların yanındaki adamlara katılmaya gitti. Bağ ona duyduğu aşkla ve güvenle öyle kabarmıştı ki Rand onun arkasından bakakaldı.

Eben, ağzı kulaklarında, gelip Rand’ın atını aldı. Burnu ve o kulaklar yüzünün yarısını kaplıyor gibiydi, ama artık leylek gibi değil, zayıf bir gençti. “Leke olmadan yönlendirmek harika olacak, Lord Ejder,” dedi heyecanla. Rand Eben’in on yedi yaşında olması gerektiğini düşünüyordu, ama sesi daha genç çıkıyordu. “Üzerinde düşünürsem hep kusacağım geliyordu.” Sırıtarak gri atı alıp koştura koştura uzaklaştı.

Güç Rand’ın içinde kükrüyordu, delilik ve ölüm getirecek kokuşmuş akıntılar içine işleyen saf saidin yaşamını lekeliyordu.

Cadsuane Aes Sedaileri çevresine topladı, Alivia ve Deniz Halkı Rüzgârbulanları da katıldı. Harine dışlandığı için yüksek sesle homurdandı, ta ki Cadsuane parmağını uzatarak onu tepenin zirvesine gönderene kadar. Tuhaf, mavi kapitone ceketi içindeki Moad Harine’i bir çıkıntının üzerine oturttu ve yatıştırırcasına konuştu, ama zaman zaman gözleri çevredeki ağaçlıkları tarıyordu ve eli kılıcının uzun, fildişi kabzasına kayıyordu. Jahar atların götürüldüğü yönden, Callandor’un sarıldığı bezleri açarak geldi. Uzun, berrak kabzalı, hafifçe kıvrık kristal kılıç solgun güneş ışığı altında parlıyordu. Merise’in azametli bir jesti üzerinde adımlarını sıklaştırıp ona katıldı. Damer da o gruptaydı, Eben de. Cadsuane Callandor’u kullanmamasını istememişti. Bu geçebilirdi. Şimdilik.

“O kadın bir taşın bile sabrını taşırır!” diye mırıldandı Nynaeve, uzun adımlarla Rand’a yaklaşarak. Bir eliyle omzundaki çantanın sapını kavramıştı, diğeriyle başlığından sarkan kalın örgüsünü tutuyordu. “Kıyamet Çukuru’nun dibine gitsin, benim diyeceğim bu işte! Min’in bu sefer yanılmış olamayacağından emin misin? Eh, sanırım yanılmamıştır. Ana yine de!.. Öyle gülümsemeyi bırakır mısın? Kedilerin bile sinirini bozarsın sen!”

“Başlasak daha iyi,” dedi ona ve Nynaeve gözlerini kırpıştırdı.

“Cadsuane’i beklesek daha iyi değil mi?” Bir saniye önce Aes Sedai’den şikâyet ettiğini düşünmezdiniz. Tam tersine, onu kızdırmaktan endişeleniyor gibiydi.

“Ne yapacaksa onu yapacak, Nynaeve. Senin yardımınla, ben de yapmak zorunda olduğum şeyi yapacağım.”

Nynaeve yine duraksadı, çantayı göğsüne bastırarak Cadsuane’in çevresinde toplanmış kadınlardan yana endişeli bakışlar fırlattı. Alivia gruptan ayrıldı ve iki eliyle pelerinini kapalı tutarak onlara doğru seğirtti.

“Cadsuane ter’angreal’leri benim almam gerektiğini söyledi, Nynaeve,” dedi o yumuşak, peltek Seanchan tarzıyla. “İtiraz etme; zaman yok. Dahası, onunla zincir kuracaksan sana faydaları olmaz.”

Bu sefer Nynaeve’in Cadsuane’in çevresindeki kadınlara yönelttiği bakış caniceydi, ama kendi kendine homurdanarak yüzükleri ve bilezikleri çıkardı, mücevherli kemeri ve kolyeyi de Alivia’ya uzattı. Bir an sonra içini çekti, yüzüklerin düz zincirlerle bağlı olduğu bileziği de verdi. “Bunu da alsan olur. Yapılmış en güçlü sa’angreal’i kullanacaksam bir angreal’e ihtiyacım olmayacak herhalde. Ama hepsini geri isterim,” diye bitirdi haşin bir sesle.

“Ben hırsız değilim,” dedi şahin bakışlı kadın ciddiyetle, dört yüzüğü sol elinin parmaklarına takarak. Tuhaf bir şekilde, Nynaeve’e tam oturan angreal kadının uzun eline de rahatça uymuştu. İki kadın aynı anda o şeye baktılar.

O sırada Rand’ın aklına, burada başarısız olabileceğini kimsenin düşünmemiş olduğu geldi. O da kendinden o kadar emin olabilmeyi diliyordu. Ama ne yapılması gerekiyorsa yapılacaktı.

“Bütün gün bekleyecek misin, Rand?” diye sordu Nynaeve, Alivia geldiğinden de sık adımlarla Cadsuane’e doğru yürümeye başladığında. Pelerini sıvazlayarak küçük bir sıra büyüklüğündeki çıkık gri taşın üzerine oturdu, çantayı kucağına çekti ve deri kapağını açtı.

O iki erişim anahtarını, yukarı kaldırdıkları ellerinde birer berrak küre tutan otuz santimlik pürüzsüz beyaz heykelcikleri çıkarırken Rand onun önünde bağdaş kurdu. Nynaeve sakallı, cüppeli adamı ona verdi. Cüppeli kadını ayaklarının dibine bıraktı. O şekillerin yüzleri dingin ve güçlüydü, senelerin bilgeliğini taşıyorlardı.

“Kaynak’ı kucaklamanın sınırında beklemelisin,” dedi Nynaeve ona, düzeltilme ihtiyacı duymayan eteklerini düzelterek. “O zaman seninle zincir kurabilirim.”

Rand içini çekerek sakallı adamı bıraktı ve saidin’i salıverdi. Kasıp kavuran ateş ve soğuk, lekenin yağ gibi kaygan pisliği kayboldu; onlarla birlikte yaşam da azaldı sanki, dünya soldu, kasvet kazandı. Rand, Kaynak’ı kavradığında gelecek baş dönmesine karşı ellerini yere dayadı, ama başını döndüren farklı bir şey oldu. Bir yürek atımı boyunca, gözlerini belirsiz bir yüz doldurdu, Nynaeve’in yüzünü sildi, neredeyse aşina bir erkek yüzü. Işık, saidin’i kavradığında aynı şey olursa... Nynaeve, endişeli bir ifade ile ona doğru eğildi.

“Şimdi,” dedi Rand ve sakallı adam aracılığı ile Kaynak’a uzandı. Uzandı, ama kavramadı. Tam eşikte kaldı. Titreşen alevler onu kavurur, uluyan rüzgârlar derisine donmuş buzdan kumlar çarparken ıstırapla haykırmak istedi. Nynaeve’in çabucak bir nefes almasını izlerken, yalnızca bir an sürdüğünü biliyordu, ama saatler geçiyordu sanki, sonra...

Saidin, tüm o eriyik öfke, buz ve kir tepetaklak yuvarlanarak içinden aktı ve Rand kıl kadarını bile kontrol edemiyordu. Onun kendi içinden geçip Nynaeve’e aktığını görebiliyordu. Onun içine işleyerek geçtiğini hissetmek, onu bir yürek atımı kadar zaman içinde yok edebilecek tehlikeli dalgalarını ve kaygan zeminini hissetmek, mücadele etmesi, kontrol altına alması gerekmeden hissetmek başlı başına bir ıstıraptı. Rand aniden Nynaeve’in farkında olduğunu hissetti; tıpkı Min’in farkında olması gibi, ama tek düşünebildiği kontrolsüzce içinden akan saidin’di.

Nynaeve titrek bir nefes aldı. “Buna... nasıl dayanabiliyorsun?” dedi boğuk bir sesle. “Onca kaos, öfke, ölüm. Işık! Şimdi, sen akışı kontrol edebilmek için elinden gelen çabayı gösterirken ben...” Rand saidin’le verdiği o bitmek tükenmek bilmez savaşta dengesini sağlamaya çalışarak Nynaeve’in dediğini yaptı ve Nynaeve ciyaklayarak yerinde sıçradı. “Beklemen gerekiyordu, ta ki ben...” diye başladı öfkeli bir sesle, ama sonra yalnızca sinirli bir sesle devam etti. “Eh, en azından ondan kurtuldum. Neden gözlerin öyle iri iri açıldı? Derisi sökülen benim!”

“Saidar,” diye mırıldandı Rand hayretle. O kadar... farklıydı ki.

Saidin’in çalkantısı yanında saidar rahatça akan dingin bir nehirdi. O nehre daldı ve aniden mücadele ettiği akıntılar onu daha içlere çekecek oldu, burgaçlar onu altına aldı. Ne kadar çok mücadele ederse akıntılar o kadar güçleniyordu. Saidar’ı kontrol etmeye çalışmasının üzerinden yalnızca bir an geçmişti, ama onun içinde boğuluyor, sonsuzluğa süpürülüp götürülüyor gibi hissetmeye başlamıştı. Nynaeve ne yapması gerektiği konusunda uyarmıştı onu, ama o kadar yabancı bir kavramdı ki şimdiye dek gerçekten inanmamıştı. Bir çabayla kendini akıntılarla savaşmamaya zorladı ve ırmak çabucak sakinleşti.

İlk güçlük buydu, saidar’a teslim olurken saidin’le savaşmak. İlk güçlük ve yapması gereken işte ilk anahtar. Gerçek Kaynak’ın eril ve dişil yarıları hem benzer hem farklıydı, çekiyor ve itiyordu, birlikte çalışarak Zaman Çarkı’nı döndürürken bile birbirleri ile savaşıyorlardı. Eril yarıdaki lekenin de zıt ikizi vardı. Ishamael’in verdiği yara leke ile eşzamanlı olarak zonklarken, Fain’in kılıcının açtığı kesik Aridhol’ü öldüren şerle birlikte, kendi temposuyla atıyordu.

Beceriksizce, kendini nazikçe çalışmaya zorlayarak, yabancı saidar’ın kendi muazzam gücünü dilediği yöne akıtmaya çalışarak bir uçta Kaynak’ın eril yarısına, diğerinde uzaktaki şehre dokunan bir kanal ördü. Kanal lekesiz saidar’dan olmalıydı. Umduğu gibi işlerse, leke ondan sızmaya başladığında saidin’den oluşan bir tüp yıkılabilirdi. En azından onu bir tüp olarak düşünüyordu, ama aslında tüp değildi. Örgü hiç de beklediği gibi oluşmadı. Saidar’ın kendine has bir zihni varmış gibi, örgü Rand’ın aklına bir çiçeği getiren kıvrımlar ve büklümler yaptı. Görecek bir şey yoktu, gökyüzünden çöken muazzam örgüler yoktu. Yaratımın ortasında Kaynak vardı. Kaynak her yerdeydi, hatta Shadar Logoth’ta. Kanal hayal edemeyeceği kadar çok mesafe aşıyordu ama uzunluğu yoktu. Nasıl görünürse görünsün bir kanal olmalıydı. Değilse...

Saidin çekerek, onunla savaşarak, çok iyi bildiği ölümcül dansta ona hâkim olarak onu çiçeksi saidar örgüsünün içme girmeye zorladı. Ve saidin içinden aktı. Saidin ve saidar, benzer ve benzemez, birbirine karışamazdı. Saidin akışı onu sarmalayan saidar’dan kaçarak kendi içine sıkıştı ve saidar onu her yönden ittirdi, daha da sıkıştırdı, daha hızlı akmaya zorladı. Leke dışında saf saidin Shadar Logoth’a dokundu.

Rand kaşlarını çattı. Yanılmış mıydı? Hiçbir şey olmuyordu. Yalnız... Yan tarafındaki yaralar daha hızlı zonkluyor gibiydi. Saidin’in ateş fırtınası ve buz seli içinde, pislik kıpırdanıyor, kayıyor gibiydi. Bir şey bulmak için dikkat kesilmiş olmasa gözünden kaçırabileceği hafif bir hareket. Kaosun ortasında hafif bir kıpırdanma, ama hepsi aynı yönde.

“Haydi,” dedi Nynaeve. Saidar’ın içinden akması coşku duymak için yeterliymiş gibi gözleri parlıyordu.

Rand kaynağın iki yarısından içine çekti, kanalı güçlendirerek içine daha fazla saidin akıttı, Güç’ten o kadar çok çekti ki ne yaparsa yapsın daha fazlasını çekemez hale geldi. İçine akan Güç miktarı ile bağırmak istiyordu, öyle çok çekiyordu ki artık o yoktu sanki, yalnızca Tek Güç vardı. Nynaeve’in inlediğini duydu ve saidin ile yaptığı ölümcül güreşe daldı.

Elza sol işaret parmağındaki Büyük Yılan yüzüğünü yoklayarak hizmet etmeye yemin ettiği adama baktı. Rand sert bir ifade ile yere oturmuş, önünde oturan ve güneş gibi parlamakta olan yabani Nynaeve’i göremiyormuş gibi dümdüz önüne bakıyordu. Belki de göremiyordu. Nynaeve’in içinde hayal bile edilmemiş miktarlarda saidar’ın aktığını hissedebiliyordu. Kule’deki tüm Aes Sedailer birleşse, o okyanusun ancak küçük bir kısmını kullanabilirdi. Yabaninin bunu yapabilmesini kıskanıyordu ve aynı zamanda onun saf coşkusu ile delirebileceğini düşünüyordu. Soğuğa rağmen Nynaeve’in yüzü boncuk boncuk terlemişti. Dudakları aralanmıştı ve iri iri açılmış gözleri kendinden geçmiş gibi Yenidendoğan Ejder’in ötesine bakıyordu.

“Korkarım yakında başlayacak,” diye bildirdi Cadsuane. Oturan ikiliden dönen gri saçlı Aes Sedai ellerini kalçalarına dayadı ve delici bakışlarını tepede gezdirdi. “Bunu Tar Valon’dan hissediyor olmalılar. Hatta belki dünyanın diğer yanından. Herkes yerlerine.”

“Gel, Elza,” dedi Merise ve aniden saidar’ın parıltısına sarındı.

Elza sert yüzlü Aes Sedai’nin zincirine çekilmesine izin verdi, ama Merise Asha’man Muhafızını da çembere kattığında irkildi. Adam esmer ve güzeldi, ama ellerindeki kristal kılıç hafif bir ışıkla parlıyordu ve Elza saidin olması gereken inanılmaz, için için kaynayan kargaşayı hissedebiliyordu. Akışları Merise kontrol ediyor olsa da, saidin’in pisliği Elza’nın midesini bulandırdı. Kızgın güneş altında çürüyen bir çöp yığını gibiydi. Diğer Yeşil sertliğine rağmen çok güzel bir kadındı, ama onun da ağzı kusmamaya çalışıyormuş gibi gerildi.

Tepenin her yerinde çemberler oluşturuluyordu, Sarene ve Corele, yaşlı Flinn ile; Nesune, Beldeine ve Daigian, Hopwil adlı oğlanla zincir kuruyordu. Verin ve Kumira bir Deniz Halkı yabanisi ile çember kurdu; kadın aslında oldukça güçlüydü ve herkesin kullanılması gerekiyordu. O çemberlerin her biri oluştuktan sonra tepeden uzaklaştı, her biri ayrı bir yönde ağaçların arasında kayboldu. Alivia, başka ismi yokmuş gibi görünen diğer çok tuhaf yabani, pelerinini arkasında dalgalandırarak, Güç parıltısı ile çevrili halde kuzeye yollandı. Gözlerinin çevresinde minik çizgiler olan, çok huzursuz edici bir kadın ve inanılmaz ölçüde güçlü. Elza kadının taktığı ter’angreal’i ele geçirmek için çok şey verirdi.

Alivia ve diğer üç çember, gerekirse bir savunma halkası oluşturacaktı, ama en büyük ihtiyaç burada, tepedeydi. Ne pahasına olursa olsun Yenidendoğan Ejder’in korunması gerekiyordu. Cadsuane bu işi kendi üzerine almıştı, elbette, ama Merise’in çemberi de burada kalacaktı. Çektiği saidar miktarına bakılırsa Cadsuane’in kendi angreal’i vardı, Elza ve Merise’ten daha fazla çekebiliyordu, ama bu bile Callandor’dan akan Güç’ün yanında solgun kalıyordu.

Elza Yenidendoğan Ejder’e baktı ve derin bir nefes aldı. “Merise, bunu istememem gerektiğini biliyorum, ama akışları ben karıştırabilir miyim?”

Yakarması gerekeceğini beklemişti, ama uzun boylu kadın yalnızca bir an duraksadıktan sonra başını salladı ve kontrolü ona aktardı. Merise’in ağzı hemen yumuşadı, ama yine de asla yumuşak denemezdi. Ateş, buz ve kir Elza’nın içinde kabardı ve o ürperdi. Ne pahasına olursa olsun, Yenidendoğan Ejder Son Savaş’a ulaşmalıydı. Ne pahasına olursa olsun.

Arabasını karlı Tremonsien yolunda sürerken, Barmellin Dokuz Halka’daki ihtiyar Maglin’in arabadaki erik brendisi için ona istediği parayı ödeyip ödemeyeceğini merak ediyordu. Pek iyimser değildi. Maglin cimri bir kadındı ve brendi çok iyi değildi ve kışın bu son günlerinde kadın daha iyi brendi bulmak için beklemeyi tercih edebilirdi. Aniden günün çok aydınlık göründüğünü fark etti. Bir kış sabahı gibi değil, bir yaz öğlen gibiydi. Daha da tuhafı, parıltı Şehir’den gelen adamların önceki seneden beri kazıp durdukları, yolun yanındaki çukurdan geliyordu. Sözde orada devasa bir heykel vardı, ama Barmellin gidip bakacak kadar ilgi duymamıştı hiç.

Şimdi, neredeyse kendi iradesi dışında tombul kısrağını dizginledi, arabadan indi ve kara bata çıka çukurun kenarına kadar yürüdü. Yüz adım derinliğinde, bunun on katı genişliğinde bir çukurdu ve dipten gelen kör edici parıltıya karşı ellerini yüzünün önüne perdelemesi gerekti. Parmaklarının arasından gözlerini kıstığı zaman, ikinci bir güneş gibi görünen parlak bir top seçebiliyordu.

Boğuk bir feryatla bata çıka arabasına döndü, yukarı tırmandı ve Nisa’nın başını çiftliğine çevirmek için dizginlerle dövmeye başladı. Kendi evinde kalıp o brendiyi kendisi içecekti. Hepsini.

Düşünceler içinde yürümekte olan Timna tepeleri kaplayan nadasa bırakılmış tarlaları değil, yalnızca çevresindekini görüyordu. Tremalking büyük bir adaydı ve denizden bu kadar uzakta rüzgâr tuz kokusu taşımıyordu, ama onu endişelendiren Atha’an Miere’di. Suyun Yolu’nu reddediyorlardı, ama Timna, eğer mümkünse onları kendilerinden korumak üzere seçilmiş Rehberlerden biriydi. Hepsi Coramoorları yüzünden ayağa kalkmışken, artık çok zordu bu. Pek azı adada kalmıştı. Her zaman Atha’an Miere gibi denizden uzak kalmaktan şikâyet eden Valiler bile bulabildikleri her tekne ile, onu aramak için yelken açmışlardı.

Aniden sürülmemiş tarlalardan biri gözüne takıldı. Yerden, ev büyüklüğünde bir küre tutan taştan bir el çıkıyordu. Ve o küre harika bir yaz güneşi gibi parlamaktaydı.

Atha’an Miere’i tamamen unutan Timna pelerinini toparladı, yere oturdu ve kehanetin gerçekleşmesini, Yanılsama’nın sonunu izleyeceğini düşünerek gülümsedi.

“Eğer gerçekten de Seçilmişlerden biriysen sana hizmet ederim,” dedi Cyndane’in önündeki sakallı adam kuşkulu kuşkulu, ama kadın adamın söylediklerini işitmedi.

Hissedebiliyordu. Tek bir noktaya çekilen bunca saidar dünyada, yönlendirebilen tüm kadınların hissedebileceği ve saptayabileceği bir işaret ateşi gibiydi. Demek adam diğer erişim anahtarını kullanacak bir kadın bulmuştu. O adam yanında olsa Yüce Efendi’ye meydan okuyabilirdi –Yaratıcı’ya meydan okuyabilirdi! Gücü onunla paylaşır, onun yanında dünyayı yönetmesine izin verirdi. Ve o adam onun aşkını, onu reddetmişti!

Ona bir şeyler geveleyen aptal, bu zamanda, burada kabul edildiği şekliyle önemli bir adamdı, ama adamın güvenilirliğinden emin olmak için zamanı yoktu ve bu olmadan onu gevelemeye bırakamazdı, Moridin’in elinin ruhunu barındıran cour’souvra’yı okşadığını hissederken değil. Ustura kadar ince bir Hava akışı adamın sakalını ikiye keserken kellesini de uçurdu. Beden ve baş yere düşmeden Cyndane bir kapıyol örmüştü bile. Parmağını uzatıp gösterebileceği, onu çağıran bir işaret ateşi.

Sarkık kahverengi sarmaşıklar dışında çıplak kalmış dalların altında uzanan dağınık kar öbekleri ile leke leke ormanlık araziye adım atarken işaret ateşinin onu nereye çağırdığını merak etti. Fark etmezdi. O işaret ateşi güneyinde parlıyordu, öyle çok saidar yönlendiriliyordu ki tek darbede koca bir kıtayı harap edebilirdi. O da orada olmalıydı, o ve Cyndane’i hangi kadınla aldatmışsa o. Dikkatle Güç çekip o adamın ölümünü örmeye başladı.

Cadsuane’in hiç görmediği türden şimşekler bulutsuz gökten düşüyordu; çentikli şimşekler değil, gümüş mavi mızraklar. Onun üzerinde durduğu tepeye düşüyor, Cadsuane’in içe büktüğü kalkana çarpıyor, başının on beş metre yukarısında sağır edici bir kükreme ile patlıyordu. Kalkanın içindeki hava bile çatırdıyor, saçları kıpırdanıyor, kalkıyordu. Topuzundan sarkan, küçük bir örümcekkuşuna benzeyen angreal’in yardımı olmasa, kalkanı koruyamazdı.

İkinci bir altın kuş, bir kırlangıç zincirinden elinde sarkıyordu. “Orada,” dedi, kuşun uçuyor gibi göründüğü yöne işaret ederek. Ne kadar uzakta Güç yönlendirildiğini kestirememesi yazıktı. Ya da bir erkeğin mi, yoksa bir kadının mı yönlendirdiğini, ama yön yeterli olmak zorundaydı. Herhangi bir... talihsizlik... olmayacağını umuyordu. Orada kendi insanları da vardı. Ama uyarı bir saldırıyla gelmişken pek kuşku duymuyordu.

O tek sözcük ağzından çıkar çıkmaz kuzeyde, ormanda bir alev sütunu fışkırdı, sonra bir daha, bir daha, çentikli bir ateş çizgisi hızla kuzeye doğru ilerledi. Callandor genç Jahar’ın ellerinde alev gibi parlıyordu. Şaşırtıcı ama, Elza’nın yüzündeki yoğunluğa ve eteklerini nasıl kavradığına bakarak, o akışlara yön veren kendisiydi.

Merise oğlanın siyah saçlarını kavradı ve nazikçe başını sarstı. “Sakin ol, güzelim,” diye mırıldandı. “Ah, sakin ol, benim güçlü güzelim.” Adam ona enfes bir gülümseme ile baktı.

Cadsuane başını hafifçe iki yana salladı. Herhangi bir Aes Sedai’nin Muhafızı ile ilişkisini anlamak güçtü, özellikle de Yeşiller arasında, ama Merise ile oğlanları arasında neler geçtiğini tahmin bile edemiyordu.

Ama dikkati asıl diğer oğlandaydı. Nynaeve sallanıyor, içinde akan inanılmaz saidar kitlesinin verdiği esriklikle inliyordu, ama Rand taş gibi oturuyordu ve yüzünden ter akıyordu. Gözleri cilalı safirler gibi boştu. Çevresinde neler olduğunun farkında mıydı ki?

Kırlangıç elinin altında, zincirin üzerinde döndü.

“Orada,” dedi, Shadar Logoth yıkıntılarına işaret ederek.

Rand artık Nynaeve’i göremiyordu. Hiçbir şey göremiyor, hissedemiyordu. Alevden denizlerin dalgalarında yüzüyor, ufalanan buzdan dağlara tırmanıyordu. Leke bir okyanus dalgası gibi akıyor, onu alıp götürmeye çalışıyordu. Bir anlığına kontrolü kaybetse, Rand olan her şeyi alacak, kanalı besleyip götürecekti. Daha da kötüsü, o tuhaf çiçeğin içinde akan pislik dalgasına rağmen, Kaynak’ın eril yarısındaki leke azalmış görünmüyordu. Suyun üzerinde öylesine ince bir yağ tabakası gibiydi ki, yüzeye dokunana kadar fark edemezdiniz, ama eril yarının tamamını kaplıyordu, başlı başına bir okyanustu. Dayanmak zorundaydı. Zorunluydu. Ama ne süreyle? Daha ne kadar dayanabilirdi?

Al’Thor’un yaptığını kaynaktan bozabilirse, diye düşünüyordu Demandred açtığı kapıyoldan Shadar Logoth’a adım atarken; keskin bir biçimde ve aniden bozmalıydı, ki adamı da öldürsün ya da en azından yönlendirme yeteneğini kavursun. Erişim anahtarının nerede olduğunu fark eder etmez al’Thor’un planının ne olması gerektiğini anlamıştı. Harika bir plandı, bunu itiraf edebilirdi, ama delice tehlikeliydi Lews Therin her zaman harika bir planlayıcı olmuştu, ama herkesin düşündüğü kadar da değil. Demandred’in harikalığına yaklaşamıyordu bile.

Ama moloz saçılı sokağa baktığı zaman herhangi bir şeyi değiştirmek konusunda fikrini değiştirdi. Yanında, yıkık tepesi sokaktan altmış metre yüksekte olan beyaz bir kubbenin yarısı duruyordu ve onun üzerinde, gökyüzünde sabah ortası aydınlığı vardı. Ama yıkıntının kırık kenarından sokağa kadar hava gölgelerle kararmıştı, sanki gece şimdiden çökmeye başlamıştı. Şehir... titriyordu. Onu çizmelerinin altında hissedebiliyordu.

Ormanda ateş patladı, saidin’den örülmüş büyük patlamalar fışkıran ateşlerle birlikte ağaçları havaya fırlattı, ama Demandred bir kapıyol örmeye başlamıştı bile. Kapıyola atladı, onu yok etti ve tüm gücüyle sarmaşık kaplı ağaçların arasında koştu, kar öbeklerini yarıp geçti, çürük yaprakların altında gizli taşlara takıldı, ama yavaşlamadı, asla yavaşlamadı. İhtiyat olsun diye ağ içine alınmıştı, ama ilki de öyleydi zaten ve Demandred eskiden askerdi. Koşmaya devam ederken beklediği patlamaları işitti ve onların yıkıntıların arasında hızla üzerine geldiğini bildiği gibi, şu anda da arkada bıraktığı kapıyola doğru yaklaştıklarını biliyordu. Ama artık tehlike oluşturmayacak kadar uzakta kalmışlardı. Yavaşlamadan erişim anahtarına döndü. Ondan akan saidin miktarı ile, gökyüzünde al’Thor’u işaret eden alev alev bir oktan farksızdı.

Demek öyle. Bu lanet Çağ’da bilinmeyen bir yetenek keşfedilmemişse, al’Thor bir araç edinmiş olmalıydı; bir erkeğin yönlendirmesini sezen bir ter’angreal. İnsanların şimdi Kırılış dedikleri şey hakkında bildiklerine bakarak, kendisi Shayol Ghul’de kısılı kaldıktan sonra, ter’angreal yapmayı bilen her kadın bunu yapacak bir tane yaratmaya çalışmış olmalıydı. Savaşta, diğer taraf her zaman sizin beklemediğiniz bir şey bulurdu ve buna karşı koymanız gerekirdi. Demandred savaş konusunda her zaman iyi olmuştu. İlk önce yaklaşmalıydı.

Aniden sağda, ileride, ağaçların arasında insanlar gördü. Kaba, gri bir ağaç gövdesinin arkasına sığınmışlardı. Kel kafalı, beyaz saçlı yaşlı bir adam iki kadının arasında aksaya aksaya yürüyordu. Kadınlardan birinin vahşi bir güzelliği vardı, diğeri ise sersemleticiydi. Bu ormanda ne işleri vardı? Kimdiler? Al’Thor’un dostları mı, yoksa yalnızca yanlış zamanda yanlış yerde olan insanlar mı? Her kimseler, onları öldürmekte duraksadı. Güç kullanması al’Thor’u uyarırdı. Onlar geçene kadar bekleyecekti. Yaşlı adam, ağaçların arasında bir şey arıyormuş gibi başını çeviriyordu, ama Demandred bu kadar yaşlı bir adamın çok uzakları görebileceğinden kuşkuluydu.

Aniden yaşlı adam durdu ve elini doğrudan Demandred’e uzattı ve Demandred kendini çılgınca koruma örgüsüne çarpan bir saidin ağını savuşturmaya çalışırken buldu. Olması gerektiğinden çok daha zorlu bir ağdı, neredeyse kendisi örse olacağı kadar güçlü. O aksak ihtiyar bir Asha’man’dı! Ve kadınların en az biri, bu çağda Aes Sedai sayılan kişilerdendi ve adamla halka olmuşlardı.

Saldırıya geçip onları ezmeye çalıştı, ama yaşlı adam durmaksızın ağ üzerine ağ yolladı ve Demandred’in elinden onları savuşturmaktan başka şey gelmedi. Ağaçlara çarpanlar onları ateşe verdi ya da gövdeleri kıymık kıymık parçaladı. Demandred bir generaldi, büyük bir general, ama generallerin emirleri altındaki adamların yanında savaşması gerekmezdi! Hırlayarak yanan ağaçların çıtırtısı ve patlamaların gürlemeleri eşliğinde gerilemeye başladı. Anahtardan uzağa. Yaşlı adam eninde sonunda yorulacaktı, o zaman al’Thor’u öldürme işiyle ilgilenebilirdi. İlk önce diğerlerinden biri oraya varmazsa. Varmayacaklarını hararetle umuyordu.

Cyndane eteklerini dizlerine dek kaldırmış, küfrederek üçüncü kapıyoldan geçti ve hızla koşarak uzaklaşmaya başladı. O tarafa yaklaşan patlamaları duyabiliyordu, ama bu sefer neden doğrudan ona geldiklerini anlamıştı. Karların içine saklanmış sarmaşıklara takılıp sendeleyerek, ağaç gövdelerine çarparak koştu. Ormanlardan nefret ediyordu! En azından diğerlerinden bazıları da buradaydı –o ateş fışkırtılarının başka yöne gittiğini de görmüştü; birden çok yerde öfkeyle örülen saidar hissedebiliyordu– ama Yüce Efendi’ye, Lews Therin’e ilk ulaşan olmak için dua ediyordu. Onun öldüğünü görmek istediğini fark etti ve bunun için yaklaşması gerekiyordu.

Osan’gar devrilmiş bir kütüğün arkasına çöktü. Koşma çabasıyla nefes nefese kalmıştı. Corlan Dashiva kılığında geçirdiği aylar bedensel çabadan daha fazla hoşlanmasını sağlayamamıştı. Onu öldürmesine ramak kala patlamalar soldu, sonra uzakta bir yerde tekrar başladı. Osan’gar ihtiyatla kalkıp kütüğün üzerinden öteyi gözetledi. Bu tahta parçası fazla koruma sağladığından değil. Asla asker olmamıştı, gerçekten değil. Onun yeteneği, dehası başka alandaydı. Trollocları o yapmıştı, dolayısıyla onlardan oluşan Myrddraalleri de, dünyayı sarsan ve ona ün kazandıran pek çok diğer yaratığı da. Erişim anahtarı saidin’le parıl parıldı, ama muhtelif yönlerde daha az miktarlarda saidin kullanıldığını da hissedebiliyordu.

Seçilmişlerin diğerlerinin ondan önce gelmiş olmasını bekliyordu, o gelmeden işi bitirmiş olmalarını ummuştu, ama açık ki bitirememişlerdi. Al’Thor’un o Asha’manlardan bazılarını getirdiği açıktı, onu hedefleyen patlamaların ne kadar saidin gerektirdiğine bakarak, Callandor’u da. Belki o evcil, sözde Aes Sedaileri de.

Yine çöktü ve dudağını ısırdı. Bu orman çok tehlikeli bir yerdi, beklediğinden çok daha tehlikeli. Bir dâhi için uygun yer değil. Ama Moridin’in onu dehşete düşürdüğü de gerçekti. Adam en baştan beri dehşete düşürüyordu onu. Hepsi Delik’e kapatılmadan önce de güç delisiydi ve özgür kaldıklarından beri Yüce Efendi’nin kendisi olduğunu düşünüyor gibiydi. Kaçarsa Moridin bir şekilde öğrenir ve onu öldürürdü. Daha da kötüsü, al’Thor başarılı olursa, Yüce Efendi ikisini birden ve Osan’gar’ı öldürmeye karar verebilirdi. Onların ölmesi umurunda değildi, ama kendi ölümü çok umurundaydı.

Güneşe bakarak zamanı kestirmek konusunda iyi değildi, ama daha öğlen olmadığı açıklı. Yerden kalkarak giysilerindeki pisliği silkelemeye çalıştı, sonra tiksinti içinde vazgeçti ve gizlice olduğunu umduğu bir şekilde ağaçtan ağaca kaymaya başladı. Gizlice anahtara doğru süzülüyordu. Belki o yaklaşmadan diğerlerinden biri adamın işini bitirirdi, ama bitirmezse, belki kahraman olma fırsatı yakalardı. Dikkatle, elbette.

Verin soldan, ağaçların arasından yaklaşan imgeye kaşlarını çattı. Siyah ile beyaz arasında renkten renge dönüşen, hatta zaman zaman saydamlaşan bir elbise ve mücevherler içinde ormanda yürüyen kadını anlatmak için başka sözcük bulamıyordu! Kadın acele etmiyordu, ama Rand’ın olduğu tepeye yönelmişti. Ve Verin çok yanılmıyorsa, Terkedilmişlerden biriydi.

“Onu izlemekle mi yetineceğiz?” diye fısıldadı Shalon öfkeyle. Akışları onun karıştırmasına izin verilmemesine kızmıştı. Sanki bir yabaninin gücü Aes Sedailerinki ile boy ölçüşebilirmiş gibi. Saatler boyunca ormanda yürümek de ruh haline hiç iyi gelmemişti.

“Bir şeyler yapmalıyız,” dedi Kumira yumuşak sesle ve Verin başını salladı.

“Ne yapacağımıza karar veriyordum.” Bir kalkan, diye karar verdi. Tutsak bir Terkedilmiş çok faydalı olabilirdi.

Çemberin tüm gücünü kullanarak bir kalkan ördü ve dehşet içinde onun sekmesini izledi. Kadın saidar’a kucak açmıştı çoktan, ama çevresinde ışık parıltısı yoktu ve son derece güçlüydü!

Sonra altın saçlı kadın döner ve yönlendirmeye başlarken başka düşünceye zaman kalmadı. Verin örgüleri göremiyordu, ama canını kurtarmak için savaştığını biliyordu ve burada ölemeyecek kadar uzun yol gelmişti.

Eben pelerinine sarındı ve soğuğu görmezden gelmek konusunda daha iyi olduğunu diledi. Basit soğuğu görmezden gelebilirdi, ama güneş zirvesini aştıktan sonra çıkan rüzgârı değil. Onunla zincir kurmuş olan üç Aes Sedai aynı anda her yönü izlemeye çalışırken rüzgârın pelerinlerini savurmasına izin veriyorlardı. Çemberi Daigian yönetiyordu –kendisi yüzünden olduğunu düşündü– ama kadın o kadar az çekiyordu ki Eben içinden geçen saidin’in fısıltısını ancak hissedebiliyordu. Daigian zorunlu kalana dek onunla yüzleşmek istemeyecekti. Eben kadının başlığını kafasına kaldırdı ve Daigian başlığın derinliklerinden ona gülümsedi. Bağ onun için hissettiği şefkati taşıyordu. Eben kendi hissettiği şefkati de taşıdığını tahmin ediyordu. Zamanla bu ufak tefek Aes Sedai’yi sevmeye başlayabilirdi.

Çok arkasındaki saidin seli diğer yönlendirmelere dair farkındalığını boğacak gibi oluyordu, ama başkalarının da Güç kullandığını hissedebiliyordu. Başka yerlerde savaşa katılanlar vardı ve şimdiye dek dördünün tek yaptığı yürümek olmuştu. Buna pek aldırmıyordu aslında. Eben Dumai Kuyuları’nda bulunmuştu ve Seanchanlarla savaşmıştı. Savaşların kitaplarda daha eğlenceli olduğunu öğrenmişti. Onun canını sıkan çemberin kontrolünün ona verilmemiş olmasıydı. Elbette, Jahar’a da verilmemişti, ama Merise’in Jahar’a burnunda kurabiye dengeleterek eğlendiğini tahmin ediyordu. Ama Damer kendi çemberinin kontrolünü almıştı. Sırf adamın ondan biraz daha yaşlı olması –eh, birazdan fazla; adam Eben’in babasından da yaşlıydı– Cadsuane’in ona bir şey gibi bakması için sebep değildi...

“Bana yardım eder misiniz? Yolumu ve atımı kaybettim gibi.” Önlerinde, bir ağacın arkasından çıkan kadının pelerini yoktu. Üzerindeki koyu yeşil ipek elbise öyle derin kesilmişti ki dolgun göğsü ortaya çıkmıştı. Güzel yüzünü dalga dalga siyah saçlar çevirmişti, gülümserken yeşil gözleri ışıldıyordu.

“At binmek için tuhaf bir yer,” dedi Beldeine kuşkuyla. Cadsuane yönetimi Daigian’a verdiğinde güzel Yeşil memnun olmamıştı ve her fırsatta Daigian’ın kararları hakkındaki fikrini açıklamıştı.

“Bu kadar uzağa gelmeyi düşünmemiştim,” dedi kadın yaklaşarak. “Hepiniz Aes Sedai misiniz? Bir de... seyis? Bütün bu kargaşanın sebebini biliyor musunuz?”

Eben aniden yüzündeki kanın çekildiğini hissetti. Hissettiği şey imkânsızdı! Yeşil gözlü kadın şaşkın şaşkın kaşlarını çattı ve Eben elinden gelen tek şeyi yaptı.

“Kadın saidin tutuyor!” diye bağırdı ve Daigian’ın kuvvetle Güç çektiğini hissederken kendini kadının üzerine fırlattı.

Cyndane yüz adım ileride, ağaçlar arasında bir kadın durduğunu görünce yavaşladı. Yalnızca onun yaklaşmasını izleyen uzun boylu, sarı saçlı bir kadındı. Başka yerlerde Güç’le savaşlar yapıldığı hissi hem umut veriyordu, hem de onu ihtiyatlı davranmaya zorluyordu. Kadın sade yünlüler içindeydi, ama büyük bir hanımmış gibi, kıyafetine uygunsuz kaçan mücevherlerle süslenmişti. İçindeki saidar’la, Cyndane kadının gözlerinin kenarlarındaki ince çizgileri görebiliyordu. Kendine Aes Sedai diyen kadınlardan değil. O zaman kim? Ve neden Cyndane’in yolunu kesecekmiş gibi duruyordu? Fark etmezdi aslında. Şimdi yönlendirmek onu ele verirdi, ama zamanı vardı. Anahtar hâlâ bir işaret ateşi gibi parlıyordu. Lews Therin hâlâ yaşıyordu. Diğer kadının bakışları ne kadar haşin olursa olsun, eğer gerçekten yolunu kesmeye çalışırsa bir hançer işini görürdü. Ve kadının yabani denen kişilerden olması olasılığına karşı, Cyndane onun için küçük bir armağan hazırlamıştı, kadının çok geç olana dek göremeyeceği, içe alınmış bir ağ.

Aniden kadının çevresinde saidar parıltısı belirdi, ama Cyndane’in elinden önceden hazırladığı ateş topu aktı. Fark edilmeyecek kadar küçük olduğunu ummuştu, ama bu kadının bedeninde bir delik açacak kadar...

Top kadına ulaştığında, giysilerini kavuracak kadar yaklaştığında Ateş ağı çözülüverdi. Kadın hiçbir şey yapmamıştı; ağ dağılıvermişti! Cyndane bir ağı kıracak ter’angreal hiç duymamıştı, ama sebep bu olmalıydı.

Sonra kadın ona saldırdı ve Cyndane ikinci şokunu yaşadı. Kadın Cyndane’in Aelfinnler ile Eelfinnlerin eline geçmeden önce olduğundan da güçlüydü! Bu imkânsızdı; hiçbir kadın o kadar güçlü olamazdı. Demek bir de angreal’i vardı. Şoku yalnızca bir an sürdü, sonra kadının akışlarını kesti. Kadın onları içe almayı bilmiyordu. Belki bu yeterli avantaj olurdu. Lews Therin’in öldüğünü görecekti! Kesilen akışlar geri sekince uzun boylu kadın irkildi, ama daha darbeyle kıpırdanırken yine yönlendirdi. Cyndane hırlayarak savaştı ve toprak ayaklarının altında kabardı. Onun öldüğünü görecekti! Görecekti!

Yüksek tepe erişim anahtarına çok yakın değildi, ama buna rağmen anahtar Moghedien’in kafasında öyle parlıyordu ki o muazzam saidar akışından bir yudum almak için can atıyordu. Onca Güç tutmak, onun binde birini tutmak esriklik demekti. Güç susuzluğu çekiyordu, ama bu ormanlık noktadan daha ileri gitmeyi düşünmüyordu. Buraya Yolculuk etmesinin tek sebebi Moridin’in cour’souvra’sını okşayarak onu tehdit etmiş olmasıydı ve gelmekte gecikmiş, o gelmek zorunda kalmadan her şeyin bitmesi için dua etmişti. O her zaman gizlilik içinde çalışırdı, ama gelir gelmez kaçması gerekmişti ve önünde uzanan ormanda, birbirinden uzak yerlerde saidar’dan ve saidin olması gereken başka bir şeyden örülmüş şimşekler ve ateşler patlıyor, öğleden sonra güneşi altında parlıyordu. Yanan ağaç kümelerinden kara dumanlar yükseliyor, havada gök gürültüsü gibi patlamalar yuvarlanıyordu.

Kimin savaştığı, kimin yaşayıp kimin öldüğü onun için önemli değildi. Yalnız, Cyndane ya da Graendal ölse hoş olurdu. Ya da ikisi birden. Moghedien ölmeyecekti, savaşın ortasında koşturmayacaktı. Ve bu yeterince kötü değilmiş gibi, bir de parıldayan anahtarın ötesinde duran şey vardı; ormanın içinde muazzam, düz, kara bir kubbe; taşa dönüşmüş gece gibi. Kara yüzeyden bir dalga geçince irkildi. Kubbe gözle görülür bir biçimde yükseldi. Her ne ise, o şeye yaklaşmak delilikti. Moridin Moghedien’in burada ne yaptığını ya da yapmadığını bilemezdi.

Tepenin arkasına, parıldayan anahtardan ve tuhaf kubbeden uzağa çekildi ve geçmişte de sık sık yaptığı şeyi yapmak üzere oturdu. Gölgelerden izledi ve hayatta kaldı.

Rand, kafasının içinde haykırıyordu. Kendisinin haykırdığından, Lews Therin’in haykırdığından emindi, ama kükremede iki sesi de duyamıyordu. Pis leke okyanusu içinden akıyor, hızıyla uluyordu. Kir dalgaları onun üzerinde kırılıyordu. Öfkeli pislik fırtınaları onu paramparça ediyordu. Hâlâ Güç tuttuğunu sırf leke sayesinde biliyordu. Saidin onu öldürmenin sınırında kayabilir, alevlenebilirdi ve o hiç anlamazdı. O iğrenç akış başka her şeyi boğmuştu ve onunla birlikte süpürülüp götürülmemek için tırnaklarıyla tutunuyordu. Leke hareket ediyordu. Artık önemli olan tek şey buydu. Dayanmak zorundaydı!

“Bana ne söyleyebilirsin, Min?” Cadsuane bitkinliğine rağmen ayakta kalmıştı. Günün büyük kısmı boyunca o kalkanı sürdürmek herkesi yorardı.

Bir süredir tepeye saldıran olmamıştı. Aslında Nynaeve ve oğlanın yaptıklarından başka aktif yönlendirme hissedemiyordu. Elza zirvenin çevresinde durmaksızın halkalar çiziyordu. Kadın hâlâ Merise ve Jahar ile zincir halindeydi, ama o anda çevre tepeleri taramaktan başka yapacak işi yoktu. Jahar bir taşın üzerine oturmuştu ve koluna dayadığı Callandor hafifçe parlıyordu. Merise onun yanında yere oturmuş, başını onun dizine dayamıştı ve adam onun saçlarını okşuyordu.

“Ee, Min?” diye sordu Cadsuane.

Kız Tomas ile Moad’un onu ve Harine’i paketlediği taşlık girintiden başını kaldırıp öfkeyle baktı. En azından adamlar bu savaşa katılamayacaklarını kabullenecek sağduyuyu göstermişlerdi. Harine kaşlarını çatmıştı ve birden fazla kez adamlardan birinin Min’in genç al’Thor’un yanına gitmesini engellemesi gerekmişti. Kız hançerlerini onların üzerinde kullanmaya kalktıktan sonra onları da almak zorunda kalmışlardı.

“Canlı olduğunu biliyorum,” diye mırıldandı kız, “ve sanırım canı acıyor. Yalnız, ben canının acıdığını anlayabiliyorsam, ıstırap içinde olmalı. Bırak yanına gideyim.”

“Şu anda yalnızca engel olursun.”

Cadsuane kızın sinirli inlemesini duymazdan gelerek engebeli toprakta Rand ile Nynaeve’in oturduğu yere doğru yürüdü, ama bir an onlara bakmadı. Kara kubbe kilometrelerce uzaktan bile muazzam görünüyordu, üç yüz metre yüksekliğe erişmişti. Ve kabarıyordu. Yüzeyi siyah çeliğe benziyordu, ama akşam güneşinde ışıldamıyordu. Tam tersine, kubbenin çevresinde ışık solmuş gibiydi.

Rand baştaki gibi oturuyordu; yüzünden ter akan kıpırtısız, görmeyen bir heykel. Min’in dediği gibi ıstırap içindeyse bile işaret vermiyordu. Ve eğer öyleyse, Cadsuane ne yapabileceğini, ne yapmaya cesaret edebileceğini bilmiyordu. Onu şimdi, herhangi bir şekilde rahatsız etmenin kötü sonuçları olabilirdi. O yükselen ölüm siyahı kubbeye bakarak homurdandı. Onun bu işe girişmesine izin vermiş olmanın da kötü sonuçları olabilirdi.

Nynaeve inleyerek üzerine oturduğu taştan yere kaydı. Elbisesi terden sırılsıklam olmuştu ve ıslak yüzüne saç tutamları yapışmıştı. Göz kapakları zayıfça çırpındı ve çılgınca nefes alırken göğsü kabardı. “Yeter,” diye inledi. “Artık dayanamıyorum.”

Cadsuane duraksadı, alışık olduğu bir şey değil. Genç al’Thor salıverene kadar kız çemberden ayrılamazdı, ama bu Choedan Kal Callandor gibi kusurlu değilse, ona zarar verecek kadar Güç çekme riskine karşı korunuyor olmalıydı. Yalnız, tüm Beyaz Kule’nin sahip olduğu tüm angreal ve sa’angreal’i kullanarak çekebileceğinden daha fazla saidar için kanal oluyordu. O akış saatlerce içinden geçtikten sonra, basit fiziksel bitkinlik bile onu öldürebilirdi.

Cadsuane kızın yanında diz çöktü, kırlangıcı onun yanında yere bıraktı, kızın başını ellerinin arasına aldı ve kalkana akıttığı saidar miktarını azalttı. Şifa yeteneği ortalamaydı, ama en azından kendisi devrilmeden kızın bitkinliğini biraz alabilirdi. Ama üstlerindeki zayıflamış kalkanın çok farkındaydı ve oyalanmadan örgüleri oluşturdu.

Tepeye tırmanmakta olan Osan’gar karnının üzerine uzandı ve yan yan bir ağacın arkasına sürünürken gülümsedi. Buradan, içindeki saidin’le, bir sonraki zirveyi ve üzerindeki insanları rahatça görebiliyordu. Beklediği kadar çok kişi yoktu. Bir kadın zirvenin çevresinde ağır ağır yürüyor, ağaçların arasına bakıyordu, ama başka herkes kıpırtısızdı. Narishma parlayan Callandor’u ellerine almış, oturuyordu ve bir kadın başını onun dizine yaslamıştı. Osan’gar’ın görebildiği kadarıyla iki kadın vardı, biri diğerinin yanında diz çökmüştü, ama bir adamın sırtı yüzünden doğru düzgün görülmüyorlardı. Al’Thor olduğunu bilmek için adamın yüzünü görmesine gerek yoktu. Yanında, yerde yatan anahtar bu kadarını anlatıyordu zaten. Anahtar Osan’gar’ın gözlerine çok parlak geliyordu. Kafasının içinde, güneşin, bin güneşin ışığını boğuyordu. Onunla neler yapabilirdi! Al’Thor’la beraber yok edilmesi yazık olacaktı. Ama yine de, al’Thor öldükten sonra Callandor’u alabilirdi. Seçilmişler arasında kimsenin bir angreal’i bile yoktu. O kristal kılıcı aldıktan sonra Moridin bile onun önünde sinecekti. Nae’blis? Al’Thor’u yok ettikten, onun burada yaptığı her şeyi geri çevirdikten sonra Osan’gar Nae’blis olacaktı. Yumuşak bir kahkahayla şerateş ördü. Günün kahramanının o olacağı kimin aklına gelirdi ki?

Elza yavaşça yürüyerek çevredeki ormanlık tepeleri incelerken aniden durdu. Göz ucu ile bir hareket yakalamıştı. Başını yavaşça çevirdi, ama o hareketi gördüğü tepeye kadar değil. Gün onun için çok zor olmuştu. Cairhien’deki Aiel çadırlarında geçirdiği tutsaklık günlerinde, Yenidendoğan Ejder’in Son Savaş’a ulaşmasının çok önemli olduğunu anlamıştı. Aniden öyle kör edici bir açıklıkla anlamıştı ki, daha önce görememiş olmasına şaşırmıştı. Şimdi onun için açıktı, o tepenin üzerindeki ağaç gövdesinin arkasından gözetleyen adamın yüzü kadar açık. Bugün Seçilmişlerle savaşmak zorunda kalmıştı. Onlardan birini öldürse kuşkusuz Yüce Efendi anlardı, ama Corlan Dashiva yalnızca bir Asha’man’dı. Dashiva elini onun durduğu tepeye doğru kaldırdı ve Elza Jahar’ın ellerindeki Callandor aracılığı ile çekebildiğince çekti. Elza için saidin yıkıma pek uygundu. Diğer tepe kırmızı, mavi ve altın rengi, parıl parıl ateşten dev bir topla sarıldı. Gittiği zaman, o diğer tepe eskisinden on beş metre aşağıda, pürüzsüz bir yüzeyle bitiyordu.

Moghedien neden bu kadar kaldığından emin değildi. Gün batımına ancak iki saat kalmış olmalıydı ve orman sessizdi. Anahtar dışında saidar yönlendirildiğini hissedemiyordu. Bir yerlerde küçük miktarlarda kullanan vardı, ama önceki gibi değil. Savaş bitmişti ve diğer Seçilmişler ya ölmüş ya kaçmıştı. Yenildikleri açıktı, çünkü anahtar kafasının içinde hâlâ ışıl ışıldı. Bunca uzun süre, bu düzeyde kullanıldıktan sonra Choedan Kal’ın hâlâ sağlam kalmış olması şaşırtıcıydı.

Yüksek zirvesinde uzandı, çenesini ellerine dayadı ve büyük kubbeyi izledi. Artık siyah diye tanımlamak imkânsızdı. Onu tanımlayacak sözcük yoktu, ama siyah solgun bir renk kalıyordu. Şimdi gökyüzüne doğru üç kilometreden fazla yükselen yarım bir top olmuştu. Havadaki son ışıkları da soğuruyormuş gibi, çevresinde kalın bir gölge tabakası vardı. Neden korkmadığını anlayamıyordu. O şey tüm dünyayı sarana ya da belki Aran’gar’ın dediği gibi dünyayı paramparça edene kadar büyüyebilirdi. Ama bu olursa, güvenli yer kalmazdı, Örümcek’in saklanabileceği gölgeler olmazdı.

Aniden o kara, pürüzsüz yüzeyde bir şey kıvrandı. Alevler siyahtan da siyah olsa, alev gibi, diye tanımlardı. Sonra bir tane daha, bir tane daha, ta ki kubbe bir cehennem ateşi ile kaynamaya başlayana kadar. On binlerce gök gürültüsünün kükremesi üzerine ellerini kulaklarına kapattı ve o çatırtı içinde sessizce haykırmaya başladı. Kubbe bir yürek atımı için gereken sürede kendi üzerine çöktü, iğne ucu kadar oldu ve kayboldu. Artık uluyan rüzgârdı, yok olan kubbeye doğru akıyor, tutunmak için ne kadar çaresizce çabalarsa çabalasın onu taşlı arazide sürüklüyor, ağaçlara çarpıyor, havaya kaldırıyordu. Tuhaf bir biçimde, hâlâ korkmuyordu. Bu işten canlı kurtulursa, bir daha korkmayacağını hissediyordu.

Cadsuane eskiden ter’angreal olan şeyi yere bıraktı. Artık kadın heykeli denemezdi ona. Yüz her zamanki kadar dingindi, ama şekil ikiye ayrılmıştı ve bir yanı kabarcıklı mum gibi yumru yumru olmuştu. Buna, paramparça olmuş, yerde yalan kristal küreyi tutan kol da dahildi. Eril şekil hâlâ sağlamdı ve heybesine tıkılmıştı bile. Callandor da güvene alınmıştı. Baştan çıkarıcı bir şeyi tepenin üzerinde bırakmamak en iyisiydi. Eskiden Shadar Logoth’un olduğu yerde şimdi ormanın içinde, dev bir açıklık yatıyordu. Kusursuz bir daireydi ve öyle genişti ki ufuktaki güneşe rağmen uzak ucunun aşağı eğimle gözden kaybolduğunu görebiliyordu.

Aksayan savaş atını çekerek yamaca gelen Lan, Nynaeve’in yere uzatılmış, çenesine kadar peleriniyle örtülmüş olduğunu görünce siyah aygırın dizginlerini bıraktı. Genç al’Thor onun yanında yatıyordu ve onun da pelerini üzerine örtülmüştü. Min başını onun göğsüne dayamış, yanına büzülmüştü. Gözleri kapalıydı, ama küçük gülümsemesine bakılırsa uyumuyordu. Lan onlara dikkat etmeden kalan mesafeyi koşarak aştı, dizlerinin üzerine çöktü ve Nynaeve’in başını nazikçe kollarına aldı. Oğlan gibi, Nynaeve de hiç kıpırdamadı.

“Yalnızca baygınlar,” dedi Cadsuane Lan’e. “Corele kendi başlarına kendilerine gelmelerine izin vermenin daha iyi olacağını söyledi.” Corele bunun ne kadar sürebileceğini bilememişti. Damer da öyle. Damer’ın düşündüğünün aksine oğlanın yan tarafındaki yaralar değişmemişti. Bütün bunlar çok rahatsız ediciydi.

Tepenin biraz yukarısında, kel Asha’man inleyen Beldeine’in üzerine eğilmişti ve tuhaf Şifasını örerken parmakları kadının hemen üzerinde kıpırdanıyordu. Bir saattir meşguldü adam. Alivia şaşkın şaşkın bakarak kırılmış ve kemiğe dek kavrulmuş kolunu esnetmekten kendini alamıyordu. Sarene sallanarak yürüyordu, ama bunun tek sebebi yorgunluğuydu. Ormanda ölecekti neredeyse ve yaşadığı deneyim yüzünden hâlâ iri iri açılmış gözlerle bakıyordu çevresine. Beyazlar bu tür şeylere alışık değildi.

Herkes o kadar şanslı değildi. Verin ve Deniz Halkı kadını Kumira’nın pelerinle örtülmüş cesedinin yanında oturuyorlardı, dudakları kadının ruhu için ettikleri son dua ile sessizce kıpırdıyordu. Nesune ağlamakta olan Daigian’ı beceriksizce teselli etmeye çalışıyordu. Daigian Eben’in cesedini kollarına almış, bebek gibi sallıyordu. Yeşiller bu tür şeylere alışık olurdu, ama Cadsuane birkaç incinmiş Terkedilmiş ve bir ölü kaçak karşısında kendi insanlarından ikisini kaybetmekten hoşlanmamıştı.

“Temiz,” dedi Jahar yine, yumuşak sesle. Bu sefer oturan Merise’ti ve adamın başı onun kucağındaydı. Kadının mavi gözleri her zamanki kadar sertti, ama adamın siyah saçlarını nazikçe okşuyordu. “Temiz.”

Cadsuane ve Merise oğlanın başının üzerinden bakıştılar. Damer ve Jahar da aynı şeyi söylemişti, leke gitmişti, ama hiç kırıntı kalmadığından nasıl emin olabiliyorlardı? Merise onun oğlanla zincir kurmasına izin vermişti ve Cadsuane diğer Yeşil’in tarif ettiğine benzer bir şey hissetmemişti, ama nasıl emin olabiliyorlardı? Saidin o kadar yabancıydı ki, o deli kaosun içine her şey saklanmış olabilirdi.

“Muhafızlar döner dönmez gitmek istiyorum,” diye bildirdi. Ona uyan bir yanıt bulamadığı çok fazla soru vardı, ama artık genç al’Thor elindeydi ve onu kaybetmeye niyeti yoktu.

Gece çöktü. Tepede, rüzgâr eskiden bir ter’angreal olan şeyin parçalarının üzerinde esti. Aşağıda Shadar Logoth’un mezarı yatıyordu ve dünyaya umut veriyordu. Ve uzak Tremalking’de, Yanılsama Zamanı’nın sona erdiği söylentisi yayılmaya başlamıştı.

Bu Sözlükteki Tarihler Üzerine Bir Not: Toma Takvimi (Toma dur Ahmid tarafından düzenlenmiştir) son erkek Aes Sedai’nin ölümünden yaklaşık iki yüzyıl sonra uyarlanmış ve Dünyanın Kırılışı’ndan Sonraki (KS) senelerin kaydedilmesinde kullanılmıştır. Trolloc Savaşları esnasında pek çok kayıt yok edilmiştir, öyle ki savaşların sona ermesi ile eski sisteme göre hangi yılda bulunulduğu üzerine tartışmalar çıkmıştır. Gazarlı Tiam tarafından, Trolloc tehdidinden kurtulunmasını kutlamaya dayalı, her yılı Özgür Yıl (ÖY) sayan yeni bir takvim önerilmiştir. Gazar takvimi, savaştan sonraki yirmi yıl içinde geniş kabul görmüştür. Artur Şahinkanadı imparatorluğunun kuruluşuna dayalı (KY, Kuruluş Yılı) yeni bir takvim yaratmaya çalışmıştır, ama artık bu yalnızca tarihçiler tarafından bilinen ve atıfta bulunulan bir takvimdir. Yüzyıl Savaşları’nın yarattığı geniş çaplı yıkım, ölüm ve kesintilerden sonra, Deniz Halkı’ndan bir âlim olan Uren din Jubai Süzülen Martı tarafından dördüncü bir takvim düzenlenmiş ve Tarabonlu Panarch Farede tarafından yürürlüğe konulmuştur. Şu anda, Yüzyıl Savaşları’nın gelişigüzel olarak belirlenmiş bitiş yılından başlayan ve Yeni Çağ’ın (YÇ) yıllarını kaydeden Farede Takvimi geçerlidir.

Araştırma: Fiziksel durum ve hastalık teşhislerinde Tek Güç kullanma yeteneği.

Asha’man (Aşaman): (1.) Kadim Lisan’da, “Koruyucu” ya da “Savunucu”; ama her zaman gerçeğin ve adaletin koruyucusu. (2.) Yönlendirmeyi öğrenmek üzere Andor, Caemlyn yakınlarındaki Siyah Kule’ye gelen adamların kendilerine taktıkları isim. Aynı zamanda bir rütbe. Eğitimleri Tek Güç’ün silah olarak kullanılması yöntemlerine odaklanır. Beyaz Kule’den ayrıldıkları bir konu da saidin kavramayı öğrendikten sonra bütün işlerini Güç’le yapmalarının beklenmesidir. Siyah Kule’ye ilk katıldıklarında Asker ismini alırlar ve Andor tarzında, yüksek yakalı, sade siyah ceket giyerler. Adanmışlığa yükseltildiklerinde yakalarına Kılıç denen gümüş bir iğne takarlar. Asha’man seviyesine terfi ettiklerinde, gümüş kılıcın karşısında, kırmızı altın mineli, Ejder şeklindeki yaka iğnesini taşırlar. Erkeklerinin yönlendirebildiğini öğrendiklerinde, Asha’man karıları dahil pek çok kadın kaçsa da, Siyah Kule’ye katılan erkeklerin çoğu evlidir ve karıları ile bağ kurmak için Muhafız bağının bir versiyonunu kullanırlar. Bu bağın, itaat gerektirecek şekilde değiştirilmiş bir şekli son zamanlarda yakalanan Aes Sedailer üzerinde de kullanılmaktadır. Asha’manların bazıları geleneksel Muhafız bağları ile Aes Sedailerle bağ kurmuştur. Asha’manların önderi Mazrim Taim’dir. Taim kendine M’hael adını vermiştir. M’hael Kadim Lisan’da “önder” anlamına gelir.

Balwer, Sebban: Eskiden, görünüşte Pedron Niall’ın sekreteriydi, ama gizliden gizliye casus ağının yöneticisiydi. Kendine has sebeplerden dolayı Morgase’in Amador’da Seanchanlardan kaçmasına yardım etti ve şu anda Perrin t’Bashere Aybara ve Faile ni Bashere t’Aybara’nın sekreteri olarak çalışmaktadır.

Bilge Kadın: Ebou Dar’da, hemen her yarayı iyileştirebilmek gibi inanılmaz yeteneklere sahip olmakla ünlü kadınlar için kullanılan itibar sözü. Geleneksel olarak Bilge Kadınlar kırmızı kemerlerinden seçilir. Ebou Darlı Bilge Kadınların değil Ebou Darlı, Altaralı bile olmadığı gerçeğini çoğu kimse fark etmiş olsa da, son zamanlara dek bilinmeyen ve şimdi de çok az kişinin bildiği gerçek, tüm Bilge Kadınların aslında Kandaş olduğu, değişik Şifa versiyonları kullandıkları ve bitkileri, merhemleri yaptıkları işi saklamak için kullandıklarıdır. Seanchanlar Ebou Dar’ı aldıktan sonra Kandaşlar Ebou Dar’dan kaçmış ve orada hiç Bilge Kadın kalmamıştır. Bkz. Kandaşlar.

Birleşme: Artur Şahinkanadı’nın, oğlu Luthair kumandanlığında gönderdiği ordular Seanchan’a vardığında, birbirleriyle sık sık savaşan uluslardan oluşan, genellikle Aes Sedailerin hüküm sürdüğü, koşulların devamlı değiştiği, karman çorman bir kıta buldu. Beyaz Kule’nin bir benzeri olmadığından Aes Sedailer, Güç kullanarak kendi bireysel çıkarları için çalışıyorlardı. Küçük gruplar halinde, durmaksızın birbirleri aleyhine entrikalar çeviriyorlardı. Aryth Okyanusu’nun doğusundan gelen orduların tüm kıtayı fethetmeye başlamalarının ve onların soyundan gelenlerin fethi tamamlayabilmelerinin sebebi, kısmen bu bitmek tükenmek bilmez entrikalar ve onların sonucunda çıkan savaşlardı. Orijinal orduların torunları, Seanchan’ı fethederken, kendileri de Seanchan oldular. Fetih yüzyıllar sürdü ve Birleşme olarak anılmaktadır.

Cha Faile: (1.) Kadim Lisan’da, “Atmaca’nın Pençesi”. (2.) Faile ni Bashere t’Aybara’ya sadakat yemini eden, ji’e’toh’a uymaya çalışan genç Cairhienlilerin ve Tearlıların kendilerine verdikleri isim. Gizliden gizliye, onun kişisel devriyeleri ve casusları olarak görev yaparlar.

Corenne: Kadim Lisan’da, “Geri Dönüş”. Seanchanların hem bin gemilik filoya, hem de o gemilerin taşıdığı yüz binlerce askere, zanaatkâra ve diğerlerine verdikleri isim. Corenne Öncellerden sonra gelecek ve Artur Şahinkanadı’nın vârislerinden çalınan toprakları yeniden ele geçirecek. Bkz. Önceller.

Da’covale: (1.) Kadim Lisan’da, “sahip olunan kişi” ya da “mal olan kişi”. (2.) Seanchanlar arasında terim genellikle, eşyalara ve mülklere ek olarak, köleler için de kullanılır. Seanchan tarihinde köleliğin uzun ve sıradışı bir tarihi vardır. Köleler özgür insanları aşıp güç ve yetke sahibi olabilirler. Yüksek konumda olanların da düşüp da’covale olması mümkündür. Bkz. So’jhin.

Deniz Halkı hiyerarşisi: Atha’an Miere, Deniz Halkı, Atha’an Miere’in Gemiler Hanımı tarafından yönetilir. Ona Gemiler Hammı’nm Rüzgârbulanı ve Kılıçlar Efendisi yardım eder. Onların altında klan Dalgahanımları, onların yardımcısı olan Rüzgârbulanlar ve Kılıçefendileri vardır. Onların altında ise Yelkenhanımları (gemi kaptanları) ve Yüksorumlusu bulunur. Gemilerhanımı’nın Rüzgârbulanı klan Dalgahanımlarının Rüzgârbulanları üzerinde yetke sahibidir, onlar da kendi klanlarındaki tüm Rüzgârbulanları yönetir. Benzer şekilde Kılıçlar Efendisi tüm Kılıçefendileri üzerinde yetke sahibir, onlar da kendi klanlarındaki Yüksorumlularını yönetir. Deniz Halkı arasında unvan miras yoluyla geçmez. Gemiler Hanımı Atha’an Miere’in İlk On İkisi, yani Atha’an Miere’in en kıdemli on iki klan Dalgahanımı tarafından, yaşam boyu hizmet etmek üzere seçilir. Bir klan Dalgahanımı, kendi klanının en kıdemli on iki Yelkenhanımı tarafından seçilir. Onlara kısaca İlk On İki de denir ve bu unvan her yerdeki en kıdemli Yelkenhanımlarını anlatmak için kullanılır. Seçilen kadın, bu on iki temsilci arasında yapılan oylama ile makamından indirilebilir de. Aslında, Gemiler Hanımı dışındaki herhangi biri yerinden edilebilir, hatta yetkisini kötüye kullanma, korkaklık ya da başka suçlardan dolayı miçoluğa bile indirilebilir. Aynı zamanda, ölen bir Dalgahanımı’nın ya da Gemiler Hanımı’nın Rüzgârbulanı daha düşük seviyeli bir kadına hizmet etmelidir ve böylece unvanından vazgeçtiği gün rütbesi en düşük seviyeye, çıraklıktan Rüzgârbulan’a yükseldiği zamanki haline döner. Son zamanlara dek, muhtelif yollar ve şaşırtmacalar kullanarak Aes Sedailer ile aralarındaki mesafeyi koruyan Atha’an Miereler, yönlendirebilen kadınların başka insanlardan daha uzun yaşadığını bilmektedir, ama deniz hayatı kendi başına yeterince tehlikeli olduğundan insanlar nadiren normal ömürlerini yaşamaktadır, dolayısıyla bir Rüzgârbulan’ın ölene dek defalarca yükselip düşeceğini ve her şeye baştan başlayacağını bilmektedirler.

Der’morat-: (1.) Kadim Lisan’da, “usta bakıcı”. (2.) Seanchanlar arasında egzotik yaratıklara bakmakta deneyimli ve becerikli olan ve başkalarını eğiten kişileri ifade etmek için kullanılan ön ek. Örneğin der’morat’raken. Der’morat’ların son derece yüksek sosyal statüleri olabilir ve en yüksekleri der’sul’dam, yani sul’dam’ları eğitenlerdir; yüksek askeri subaylara denk sayılırlar. Bkz. Morat-.

Ejder Alayı: Tamamı piyadeden oluşan, Yenidendoğan Ejder’e sadık, Davram Bashere ve Mat Cauthon tarafından düzenlenen ve piyadelerin genel kullanımından son derece farklı prensipler uyarınca Davram Bashere tarafından eğitilen büyük bir askeri birlik. Çoğu asker normalde orduya gönüllü olarak katılırken, Alay Siyah Kule’nin bulduğu adamlara el koyar. Siyah Kule’nin arama grupları Yenidendoğan Ejder’i takip etmek isteyen bütün erkekleri kapıyollar aracılığı ile Caemlyn’e götürmekte, ancak ondan sonra yönlendirmeyi öğrenebilecekleri seçmektedir. Kalanlar, ki sayıları daha büyüktür, Bashere’in eğitim kamplarına gönderilmektedir.

Fain, Padan: Eski Karanlıkdostu, artık bir Karanlıkdostundan daha fazla ve daha kötüsü. Tutkuyla nefret ettiği Rand al’Thor kadar Terkedilmişlerin de düşmanı. Son görüldüğünde Jeraal Mordeth ismini kullanıyordu ve Cairhien’de Yenidendoğan Ejder’e isyan eden Lord Toram Riatin’e danışmanlık yapıyordu.

Geri Dönüş: Bkz. Corenne.

Haberci: Daha resmi haliyle, Lord Ejder’in Habercisi. Eskiden Shienarlı bir asker olan Masema Dagar aydınlanmış, Ejder’in yeniden doğumunu dünyaya haber vermek için seçildiğine karar vermiştir. Yenidendoğan Ejder’in Işık’ın cisimleşmiş hali olduğundan, Yenidendoğan Ejder çağırdığında hazır olmaktan daha önemli hiçbir şey –ama hiçbir şey!– olmadığına inanır. Başkalarına Yenidendoğan Ejder’in ihtişamını kabul ettirmek için o ve takipçileri her yolu kullanabilir. “Haberci” dışında isim kullanmamaktadır, Ghealda ve Amadicia’ya kaos getirmiştir ve bu ülkelerin büyük kısmını artık o kontrol etmektedir.

Hailene: Kadim Lisan’da, “Önceller” ya da “Önceden Gelenler”. Terim Seanchanlar tarafından, eskiden Artur Şahinkanadı’nın hükmettiği topraklarda keşif yapmak üzere gönderilen büyük keşif gücü için kullanılır. Şimdi, Yüksek Leydi Suroth’un komutası altında, fethettikleri ülkelerden aldıkları askerlerle sayıları artmış olan Hailene ilk hedefinin sınırlarını aşmıştır.

Hanlon, Daved: Bir Karanlıkdostu; Terkedilmiş Rahvin Lord Gaebril adı altında Caemlyn’e hükmederken, ona hizmet eden Beyaz Aslanların komutanı olan kişi. Hanlon sonra, Yenidendoğan Ejder’e karşı çıkan isyanı büyütmek amacıyla, Beyaz Aslanları Cairhien’e götürdü. Beyaz Aslanlar bir “şer kabarcığı” tarafından yok edildi ve Hanlon henüz bilinmeyen sebeplerden dolayı Caemlyn’e geri çağrıldı.

Ishara: İlk Andor Kraliçesi (ÖY 994-1020). Artur Şahinkanadı’nın ölümü üzerine Ishara Şahinkanadı’nın önde gelen generallerinden biri olan kocasını Tar Valon kuşatmasını kaldırması ve ordudan koparabildiği kadar askerle, onun peşinden Caemlyn’e gelmesi için ikna etti. Diğerleri Şahinkanadı’nın imparatorluğunun tamamını ele geçirmeye çalışır ve başarısız olurken, Ishara küçük bir parçası üzerinde sıkı hâkimiyet kurdu ve başarılı oldu. Bugün, Andor’daki hemen her asil Ev Ishara’nın kanından geldiğini iddia etmektedir ve Aslan Tahtı’na çıkma hakkı doğrudan Ishara’nın soyundan gelmeye ve onun soyundan gelenlerle kaç akrabalık bağı bulunduğuna bağlıdır.

Kan: Seanchanların asilleri ifade etmek için kullandıkları terim. Doğumla da elde edilebiliyor, terfi yoluyla da.

Kandaşlar: İki bin seneden daha uzun süre önce (KS 1000-1350) Trolloc Savaşları sırasında bile, Beyaz Kule standartlarını korudu ve yeterli bulunmayan kadınları Kule’den çıkardı. Bu kadınlardan bir grup savaşın ortasında evlerine dönmeye korktu; Barashta’ya (şimdiki Ebou Dar’ın yakınlarındadır), savaştan olabildiğince uzağa kaçtı. Kendilerine Kandaş diyen bu kadınlar kendilerini gizlediler ve Kule’den çıkartılan diğerleri için güvenli bir sığınak sundular. Zamanla, Kule’den çıkartılan kadınlara yaklaşmaları sebebiyle kaçaklarla da bağlantı kurmaya başladılar. Sebepleri tam olarak bilinmemekle birlikte, Kandaşlar kaçakları da aralarına kabul etmeye başladılar. Aes Sedailerin tepelerine çöküp onları geri almayacağından emin olana dek bu kızların Kandaşlar hakkında herhangi bir şey öğrenmemesi için büyük çaba gösterdiler. Hem, kaçakların eninde sonunda yakalandığını herkes biliyordu ve Kandaşlar gizli kalmazlarsa kendilerinin de şiddetle cezalandırılacağını biliyordu.

Kule’deki Aes Sedailerin onların varlığından daha en başından itibaren haberdar olduğunu, ama süren savaşlar yüzünden onlarla uğraşmaya zaman kalmadığını Kandaşlar bilmiyorlardı. Savaşların sonunda, Kule Kandaşları dağıtmanın pek de çıkarlarına olmayacağını fark etti. O zamandan önce kaçakların büyük kısmı, Kule’nin propagandasına rağmen, izlerini kaybettirmeyi başarıyorlardı, ama Kandaşlar onlara yardım etmeye başladıktan sonra Kule kaçakların tam olarak nereye gittiğini bilir, kaçan on kadından dokuzunu yakalar oldu. Kandaşlar varlıklarını ve sayılarını saklamak için Barashta’ya (ve daha sonra Ebou Dar’a) gidip geldikleri için ve normal bir şekilde yaşlanmadıklarını birilerinin fark etmesi olasılığına karşılık asla on seneden fazla kalmadıkları için, Kule sayılarının az olduğunu sanıyordu ve Kandaşlar saklanmayı gerçekten başarabiliyorlardı. Kandaşları kaçaklar için bir tuzak olarak kullanmak amacıyla, tarihteki benzer grupların aksine, Kule onları rahat bırakmaya ve Kandaşların varlığını yalnızca tam Aes Sedailerin bildiği bir sır olarak korumaya karar verdi.

Kandaşların yasaları yok, ama kısmen Beyaz Kule’deki çömezler ve Kabuledilmişler için konulmuş kurallara, kısmen sırların saklama gerekliliğine dayanan kuralları var. Kandaşların tarihi düşünüldüğünde beklenebileceği gibi, kurallarını tüm üyelerine katı bir biçimde dayatıyorlar.

Son zamanlarda Aes Sedailer ve Kandaşlar arasında kurulan bağlantılar, yalnızca bir avuç Aes Sedai biliyor olsa da, epey şaşkınlık yarattı. Sayılarının Aes Sedailerin iki katı olması, bazılarının Trolloc Savaşları’ndan beri yaşamış en yaşlı Aes Sedaiden yüz sene daha yaşlı olması da o şaşkınlığın sebeplerindendi. Bu bilginin Aes Sedailer ve Kandaşlar üzerinde nasıl bir etkisi olacağı henüz bilinmemektedir. Bkz. Örgü Heyeti; Sessizliğin Kızları.

Kılıç-Kumandanı: Bkz. Mızrak-Kumandanı.

Marath’damane: Kadim Lisan’da, “tasmalanması gerekenler” ve aynı zamanda “tasmalanması gereken kişi”. Terim Seanchanlar tarafından, yönlendirme yeteneğine sahip, damane olarak tasmalanmamış kadınlar için kullanılır.

Mera’din: Kadim Lisan’da, “Kardeşsiz”. Bir ıslaktopraklı olan Rand al’Thor’u Car’a’carn olarak kabullenemedikleri ya da onun Aiellerin tarihi ve kaynağı konusundaki açıklamalarını reddettikleri için klanlarını ve boylarını terk edip Shaidolara katılan Aiellerin kendilerine taktıkları topluluk ismi. Aieller arasında klan ve boyu terk etmek düşünülemez bir durumdur, bu yüzden Shaidolar arasındaki kendi savaşçı toplulukları onları aralarına almaya gönülsüzdür. Bu yüzden bu topluluğu, Kardeşsizleri kurmuşlardır.

Mızrak-Kumandanı: Çoğu ülkede, normal koşullar altında asil kadınlar savaşta kendi askerlerine şahsen önderlik etmezler. Bunun yerine, sıradan insanlar arasından profesyonel bir asker tutarlar. Bu kişi askerlerin eğitiminden ve önderliğinden sorumludur. Ülkeye bağlı olarak, bu kişiye Mızrak-Kumandanı, Kılıç-Kumandanı, Süvariler Efendisi ya da Mızrakların Efendisi adı verilir. Leydi ile hizmetkârı arasında daha yakın bir ilişki olduğuna dair söylentiler sık sık, belki kaçınılmaz olarak doğar. Bazen doğrudurlar da.

Mızrakların Efendisi: Bkz. Mızrak-Kumandanı.

Morat-: Kadim Lisan’da, “bakıcı”. Seanchanlar arasında, egzotik yaratıklar için kullanılır. Örneğin morat’raken, raken’lere binen ya da onlara bakan kişidir, gayriresmi olarak uçucu adı verilir. Bkz. Der’morat-.

Ölümnöbeti Askerleri: Seanchan İmparatorluğu’nda, insanlardan ve Ogierlerden oluşan elit askeri birlik. Ölümnöbeti Askerleri’nin insan üyelerinin hepsi da’covale’dir, mal olarak doğmuşlardır ve ait oldukları İmparatoriçe’ye hizmet etmek üzere küçükken seçilmişlerdir. Fanatik ölçüde sadık, son derece gururludurlar, İmparatoriçe’nin da’covale’lerinin işareti olan, omuzlarındaki kuzgun dövmelerini sık sık sergilerler. Miğferleri ve zırhları koyu yeşil (siyah sanılabilecek kadar koyu) ve kan kırmızısı lakelidir, kalkanları siyah lakelidir; mızraklarında ve kılıçlarında siyah püsküller bulunur. Bkz. Da’covale.

Önceller: Bkz. Hailene.

Örgü Heyeti: Kandaşların önderleri. Kandaşların hiçbiri Aes Sedailerin kendi hiyerarşilerini bilmediği için –bilgi ancak bir Karanlıkdostu sınavı geçip şal takma hakkını kazandığı zaman veriliyordu– Güç seviyesine önem verilmiyor, ama yaşa büyük ağırlık veriliyor, yaşlı kadınlar gençlerden her zaman daha yüksek sayılıyor. Örgü Heyeti (Kandaşlar gibi, kulağa masum geldiği için seçilen bir isim) Ebou Dar’da oturan en yaşlı on üç Kandaş kadından oluşuyor ve bunların arasında en yaşlı olanına Nine adı veriliyor. Kurallara göre, ayrılma zamanı geldiğinde hepsi konumlarından feragat etmek zorunda, ama Ebou Dar’da kaldıkları sürece Amyrlin Makamı’nı bile kıskanacağı, üstün bir yetkeye sahipler. Bkz. Kandaşlar.

Sei’mosiev: Kadim Lisan’da, “indirilmiş bakışlar” ya da “yere dikilmiş gözler”. Seanchanlar arasında, birinin sei’mosiev olduğunu söylemek “itibarını kaybettiğini” söylemektir. Bkz. Sei’taer.

Sei’taer: Kadim Lisan’da, “dümdüz bakışlar” ya da “karşıya dikilmiş gözler”. Seanchanlar arasında şerefe ya da itibara, biri ile göz göze gelebilme yeteneğine atıfta bulunur. Sei’taer “olunabilir” ya da sei’taer “sahibi olunabilir”, yani insan itibarlı olabilir ya da şeref sahibi olabilir. Sei’taer kazanılıp kaybedilebilir de. Bkz. Sei’mosiev.

Semavi Yumruk: To’raken adı verilen yaratıkların sırtında savaşa taşınan hafif silahlı, hafif zırhlı Seanchan piyadelerine verilen isim. To’raken’lerin taşıma kapasiteleri yüzünden çoğu ufak tefek erkekler ve kadınlardır. En zorlu askerler arasında sayılırlar; daha çok baskınlar, düşmanın arkasından düzenlenen sürpriz saldırılar için ve askerleri yerlerine hızlı götürmek gereken durumlarda kullanılırlar.

Sessizliğin Kızları: Beyaz Savaş tarihinde (yaklaşık üç bin seneyi kapsamaktadır) Kule’den gönderilen ve yazgılarını kabullenmek istemeyen muhtelif kadınlar bir araya gelmeye çalışmışlardır. Bu tür gruplar –en azından çoğu– Beyaz Kule tarafından bulundukları yerde dağıtılmış, herkese örnek olması için şiddetle ve halk önünde cezalandırılmıştır. Dağıtılan son grup kendilerine Sessizliğin Kızları (YÇ 794-798) diyorlardı. Sessizliğin Kızları, Kule’den atılan iki Kabuledilmiş ve onların toplayıp eğittiği yirmi üç kadından oluşuyordu. Hepsi Tar Valon’a götürüldü ve cezalandırıldı, yirmi üç kadın çömez defterine kaydedildi. O kadınlardan yalnızca bir tanesi şala erişti. Bkz. Kandaşlar.

Shen an Calhar: Kadim Lisan’da, “Kızıl El Birliği”. (1.) Pek çok başarı kazanmış, sonunda, Trolloc Savaşları sırasında Manetheren yok olurken, Manetheren’i savunurken ölmüş efsanevi kahramanlar grubu. (2.) Mat Cauthon tarafından neredeyse tesadüfen bir araya getirilmiş askeri birlik. Askeri sanatların zirvesi sayıları Artur Şahinkanadı ve önceki yüzyıllar sırasında kullanılan askeri prensipler uyarınca düzenlenmiştir.

So’jhin: Kadim Lisan’dan en iyi tercümesi “alçaklar arasında yükseklik” olabilir, ama bazıları başka olasılıkların yanı sıra “hem gökyüzü hem vadi” olarak tercüme eder. So’jhin Seanchanlar arasında, mirasla geçen, üst düzey hizmetkârlık görevi için kullanılan bir terimdir. Do’covale, yani mal sayılırlar, ama büyük yetke ve genellikle güç içeren bir konumdur. Kan’dan olanlar bile İmparatorluk ailesinin so’jhin’leri yanında dikkatle adım atarlar ve İmparatoriçe’nin kişisel so’jhin’leri ile denkleriymiş gibi konuşurlar. Bkz. Da’covale; Kan.

Süvariler Efendisi: Bkz. Mızrak-Kumandanı.

Taşın Savunucuları: Tear’da elit askeri birlik. Şimdiki Taşın Kumandanı (Savunucuların Kumandanı) Rodrivar Tihera’dır. Bu birliğe yalnızca Tearlılar kabul edilir ve subaylar genelde asil doğumludur, ama genellikle küçük Evlerden ya da güçlü Evlerin önemsiz dallarından gelirler. Savunucuların görevi, Tear şehrindeki, Tear Taşı adı verilen büyük kaleyi savunmak, şehri savunmak ve Şehir Bekçileri yerine polis görevi yapmaktır. Savaş zamanları dışında nadiren şehirden fazla uzaklaşırlar. Savaş zamanında, diğer elit birliklerde olduğu gibi, ordunun nüvesini oluştururlar. Savunucuların üniformaları siyah ve altın rengi çizgili, siyah manşetli şişkin kol yenli siyah ceket; cilalı plaka zırh; çelik parmaklıklardan yüz koruma parçası olan çıkıntılı miğferdir. Taşın Kumandanı miğferinde üç kısa beyaz tüy taşır ve ceketinin manşetlerinde, beyaz şerit üzerinde birbirine geçmiş üç altın rengi örgü bulunur. Kumandanlar iki beyaz tüy ve beyaz manşet üzerinde tek bir altın rengi örgü taşırlar. Teğmenlerin bir beyaz tüyü ve beyaz manşet üzerinde tek bir siyah örgüsü olur. Asteğmenler bir kısa siyah tüy ve sade beyaz manşetli ceket giyerler. Bayraktarların manşetleri altın rengidir, onbaşıların manşetleri ise altın siyahtır.

Terkedilmişler: Efsaneler Çağı’nda Gölge’ye geçen ve Karanlık Varlık’ın zindanına açılan Delik mühürlenirken orada kısılı kalan on üç güçlü Aes Sedai erkek ve kadına verilen isim. Uzun zamandır, Gölge Savaşı sırasında yalnızca onların Işık’ı terk ettiğine inanılsa da, aslında başkaları da terk etmiştir; bunlar yalnızca onların arasında en yüksek konumda olan on üç kişidir. Terkedilmişler (onlar kendilerine Seçilmiş der) bu zamanda uyandıklarından beri sayıca azalmışlardır. Hayatta kaldıkları bilinen Terkedilmişler Demandred, Semirhage, Graendal, Mesaana, Moghedien ve yeni bedenlerde diriltilen ve yeni isimler verilen Osan’gar ile Aran’gar’dır. Son zamanlarda kendine Moridin diyen bir adam ortaya çıkmıştır ve o da Karanlık Varlık tarafından mezarından çıkarılan ölmüş bir Terkedilmiş olabilir. Aynı olasılık, kendine Cyndane diyen kadın için de geçerlidir, ama Aran’gar bir kadın olarak diriltilen bir erkek olduğu için, Moridin ve Cyndane’in kimliklerine ilişkin spekülasyon yapmak, daha fazlası öğrenilene kadar boşuna olacaktır.

Yoldaşlar: Illian’da, şu anda Birinci Kumandan Demetre Marcolin’in kumandasında olan elit askeri birlik. Yoldaşlar Illian Kralı’nın korumalığını yapıyorlar ve ulusun çevresindeki anahtar noktaları koruyorlar. Ek olarak, Yoldaşlar geleneksel olarak savaşta, düşmanın en güçlü konumlama saldırmak, zayıflıklarından faydalanmak ve gerekirse Kral’ın kaçmasını sağlamak için kullanılmıştır. Diğer elit birliklerin çoğununu aksine yabancılara (Tearlılar, Altaralılar ve Murandyliler hariç) ve sıradan insanlara kucak açılmakla kalınmaz, en yüksek düzeylere bile ulaşabilirler, ki sıradışı bir durumdur bu. Yoldaşların üniforması yeşil ceket, üzerine Illian’ın Dokuz Arı’sı işlenmiş plaka zırh ve çelik parmaklıklardan oluşan yüz koruma parçası bulunan koni şeklinde miğferden oluşur. İkinci Kumandan kol yenlerinde altın örgülerden oluşan üçer halka taşır ve yeşil uçlu üç altın tüy takar. Teğmenler kol yenlerinde iki sarı halka, miğferlerinde iki ince yeşil tüy taşır. Asteğmenler bir sarı halka ve tek bir yeşil tüy kullanır. Bayraktarlar kol yenlerindeki iki kırık, sarı halka ve tek bir sarı tüy ile ayırt edilirler. Onbaşı ise tek bir kırık, sarı halka taşır.